\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

% Configuración de la página
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=3cm, bottom=3cm}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\textit{Cálculo para física}}
\lhead{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\setlength{\headheight}{14.49998pt}

% Definición de colores
\definecolor{azulrioplatense}{RGB}{0, 102, 204}
\definecolor{grisclaro}{RGB}{240, 240, 240}

% Estilo para teoremas y definiciones
\newtheoremstyle{rioplatense}
    {12pt}   % Espacio arriba
    {12pt}   % Espacio abajo
    {\itshape} % Cuerpo del teorema
    {0pt}    % Sangría
    {\bfseries} % Cabeza del teorema
    {.}      % Puntuación después de la cabeza
    { }      % Espacio después de la cabeza
    {}       % Cabeza especificada por el usuario

\theoremstyle{rioplatense}
\newtheorem{definicion}{Definición}[section]
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

\usepackage{url}
\usepackage{ulem}
%\usepackage{color}

%\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amssymb, amsthm}
%\usepackage{enumitem}
%\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs} % Para tablas elegantes
\usepackage{parskip}  % Para espaciado entre párrafos

% --- Configuración de estilo ---
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} % Interlineado

% --- Comandos personalizados ---
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\dom}{\text{dom}}

\newcommand{\fc}[1]{{\color{blue}{#1}}}

\title{Cálculo para física -- versión 1.02} 
\author{Franz Chouly}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Funciones}

\subsection{Lo mínimo}

\subsubsection{Definición de función}
Una \textbf{función} es una \textit{regla} que asigna a cada elemento de un conjunto \( A \) (el \textbf{dominio}) \textit{exactamente un} elemento de un conjunto \( B \) (el \textbf{codominio}). Formalmente, si \( f: A \to B \), entonces para cada \( x \in A \), existe un único \( y \in B \) tal que \( y = f(x) \).

\begin{itemize}
    \item \textbf{Notación:} \( f: A \to B \), \( x \mapsto f(x) \).
    \item \textbf{Analogía:} Una "máquina" que transforma un número en otro (ej: \( f(x) = x^2 \)).
\end{itemize}

\subsubsection{Ejemplos básicos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Polinomios:} \( p(x) = a_nx^n + \dots + a_0 \).
    \item \textbf{Raíz cuadrada:} \( f(x) = \sqrt{x} \), con \( x\geq 0 %\dom(f) = [0, +\infty) 
    \).
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio de definición}
El \textbf{dominio} de \( f \) es el conjunto de valores \( x \) para los cuales \( f(x) \) \textit{está definido}. Ejemplos:
\begin{itemize}
    \item \( \displaystyle f(x) = \frac{1}{x} \): \( \dom(f) = \R \setminus \{0\} \).
    \item \( f(x) = \sqrt{x} \): \( \dom(f) = [0, +\infty) \).
\end{itemize}

\subsubsection{Gráficos}
La \textbf{gráfica} de \( f \) es el conjunto \( \{(x, f(x)) \mid x \in \dom(f)\} \). Herramientas útiles:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Test de la recta vertical:} Si una recta vertical corta la gráfica en más de un punto, \textit{no es función}.
\end{itemize}

\subsubsection{Funciones pares e impares}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Par:} \( f(-x) = f(x) \) (ej: \( f(x) = x^2 \)).
    \item \textbf{Impar:} \( f(-x) = -f(x) \) (ej: \( f(x) = x^3 \)).
\item Es importante\footnote{\textbf{Weyl, H.} (1964).
\emph{Symétrie et mathématique moderne}.
Nouvelle bibliothèque scientifique.
Flammarion, Paris, 156~p.
ISBN : 978-2-08-210141-7.}.
\end{itemize}

\subsubsection{Operaciones con funciones}
Dadas \( f \) y \( g \), se definen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Suma:} \( (f + g)(x) = f(x) + g(x) \), con \( \dom(f + g) = \dom(f) \cap \dom(g) \).
    \item \textbf{Producto:} \( (f \cdot g)(x) = f(x) \cdot g(x) \), mismo dominio.
    \item \textbf{Composición:} \( (f \circ g)(x) = f(g(x)) \), con \[ \dom(f \circ g) = \{x \in \dom(g) \mid g(x) \in \dom(f)\}. \]
\end{itemize}

\subsubsection{Función inversa}
Si \( f \) es \textbf{biyectiva}, existe \( f^{-1} \) tal que:
\[
f^{-1}(f(x)) = x \quad \text{y} \quad f(f^{-1}(y)) = y.
\]
\textbf{Ejemplos:}
\begin{itemize}
    \item \( f(x) = x \) es su propia inversa.
    \item \( f(x) = x^2 \) \textit{no es biyectiva} en \( \R \), pero sí en \( [0, +\infty) \), donde \( f^{-1}(y) = \sqrt{y} \).
\end{itemize}

\subsubsection{Monotonía}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Creciente:} \( x_1 < x_2 \implies f(x_1) \leq f(x_2) \).
    \item \textbf{Decreciente:} \( x_1 < x_2 \implies f(x_1) \geq f(x_2) \).
\end{itemize}
\textbf{Ejemplos:}
\begin{itemize}
    \item \( f(x) = x^3 \) es creciente en \( \R \).
    \item \( f(x) = \displaystyle \frac{1}{x} \) es decreciente en \( (0, +\infty) \).
\end{itemize}

\subsection{Polinomios}

\subsubsection{Definición y ejemplos}
Un \textbf{polinomio} es una función de la forma:
\[
p(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_0,
\]
donde \( a_i \in \R \) (o \( \C \)) y \( n \in \N \).

\subsubsection{Origen histórico}
Los polinomios surgieron en la \textbf{Edad Media} para resolver problemas geométricos (ej: cálculo de áreas) y ecuaciones algebraicas. Su estudio formal se desarrolló con el álgebra simbólica (siglos XVI-XVII).

\subsubsection{Propiedades fundamentales}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dominio:} \( \dom(p) = \R \) (o \( \C \)).
    %\item \textbf{Álgebra:} Los polinomios forman un \textit{anillo conmutativo} con la suma y el producto.
    \item \textbf{Composición:} Si \( p \) y \( q \) son polinomios, \( p \circ q \) también lo es.
    \item El conjunto de los polinomios con coeficientes en un cuerpo $\mathbb{K}$ (como $\mathbb{R}$ o $\mathbb{C}$) \textbf{forma un álgebra sobre $\mathbb{K}$}. Esto significa que, además de ser un espacio vectorial (donde podemos sumar polinomios y multiplicarlos por escalares), los polinomios se pueden multiplicar entre sí, y el resultado sigue siendo un polinomio. Por ejemplo, si $P(x) = 2x^2 + 3x + 1$ y $Q(x) = x + 2$, su suma $P(x) + Q(x) = 2x^2 + 4x + 3$ y su producto $P(x) \cdot Q(x) = 2x^3 + 7x^2 + 7x + 2$ son también polinomios. Además, la multiplicación cumple con las propiedades de \textbf{asociatividad}, \textbf{conmutatividad} y \textbf{distributividad}, lo que confirma que los polinomios son un álgebra conmutativa y unitaria (con $1$ neutro para la multiplicación).

\end{itemize}

\subsubsection{No-polinomios}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cociente:} \( \displaystyle \frac{p(x)}{q(x)} \) \textit{no es polinomio} (ej: \( \displaystyle {1}/{x} \)).
    \item \textbf{Inversa:} La inversa de \( p(x) = x^2 \) es \( \sqrt{x} \), que \textit{no es polinomio}.
\end{itemize}

\subsubsection{Interés}
Los polinomios son clave en:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Series de Taylor.} %Aproximan funciones suaves cerca de un punto.

Las series de Taylor permiten aproximar funciones usando polinomios construidos a partir de las derivadas de la función en un punto. La idea central es que, si una función \( f(x) \) es derivable en \( x = a \), se puede expresar como \[ f(x) \simeq f(a) + f'(a)(x-a) + \frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2 + \cdots.\] Cuantos más términos se incluyan, mejor será la aproximación cerca de \( a \). Por ejemplo, para funciones comunes como \( e^x \) o \( \cos(x) \), los primeros términos ya dan resultados sorprendentemente precisos para valores pequeños de \( x \).

Un caso clásico es la función exponencial \( e^x \), cuya serie de Maclaurin (Taylor en \( a=0 \)) al orden 2 es \[ e^x \simeq 1 + x + \frac{x^2}{2} .\] Para el coseno, en cambio, los términos impares se anulan, y al orden 2 queda \[ \cos(x) \simeq 1 - \frac{x^2}{2}.\] Estas aproximaciones son útiles en física, ingeniería y cálculo numérico, donde a menudo basta con polinomios simples para modelar comportamientos locales con buena precisión.

    \item \textbf{Interpolación de Lagrange.} %Pasa por puntos dados.

%\section{Interpolación de Lagrange: ajustar puntos con polinomios}

La interpolación de Lagrange permite construir un polinomio \( P(x) \) de grado \( n \) que pasa exactamente por \( n+1 \) puntos dados. A diferencia de las series de Taylor, no requiere derivadas, solo los valores de la función en los puntos elegidos. La fórmula es \( P(x) = \sum_{i=0}^n y_i \cdot L_i(x) \), donde \( L_i(x) \) son los polinomios base de Lagrange, definidos para anularse en todos los puntos excepto en \( x_i \). Este método es útil para aproximar funciones cuando solo se conocen algunos de sus valores, como en datos experimentales o tablas.

Por ejemplo, si interpolamos \( \cos(x) \) en los puntos \( x_0 = 0 \), \( x_1 = \pi/4 \) y \( x_2 = \pi/2 \) (con \( y_0 = 1 \), \( y_1 = \sqrt{2}/2 \) y \( y_2 = 0 \)), el polinomio de Lagrange de grado 2 resultante es
%\[
%P(x) = 1 \cdot \frac{(x - \pi/4)(x - \pi/2)}{(0 - \pi/4)(0 - \pi/2)} + \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{(x - 0)(x - \pi/2)}{(\pi/4 - 0)(\pi/4 - \pi/2)} + 0 \cdot \frac{(x - 0)(x - \pi/4)}{(\pi/2 - 0)(\pi/2 - \pi/4)}.
%\]
Simplificando, se obtiene 
\( P(x) \simeq 1 - 0.6366x + 0.2251x^2 \), que coincide con \( \cos(x) \) en los puntos dados.
    
    \item Los \textbf{polinomios de Hermite} \(H_n(x)\) son una familia de polinomios ortogonales con respecto al peso \(e^{-x^2}\) en el intervalo \((-\infty, \infty)\). Estos polinomios, definidos por la relación de recurrencia \(H_{n+1}(x) = 2xH_n(x) - 2nH_{n-1}(x)\) con \(H_0(x) = 1\) y \(H_1(x) = 2x\), aparecen de manera natural en la resolución de la \textbf{ecuación de Schrödinger} para el \textbf{oscilador armónico cuántico}. En este contexto, las soluciones de la ecuación de Schrödinger independiente del tiempo para un potencial cuadrático \(V(x) = \frac{1}{2}m\omega^2x^2\) están dadas por las funciones de onda \(\psi_n(x) = N_n H_n(\alpha x)e^{-\frac{\alpha^2x^2}{2}}\), donde \(\alpha = \sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}}\) y \(N_n\) es una constante de normalización. Los polinomios de Hermite permiten así describir los \textbf{estados cuánticos estacionarios} del oscilador armónico, con energías cuantizadas \(E_n = \hbar\omega(n + \frac{1}{2})\).

\end{itemize}

\subsection{Funciones trigonométricas}

\subsubsection{Fórmulas básicas}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Definiciones básicas:}  

\[
\sin \theta = \frac{\text{opuesto}}{\text{hipotenusa}}, \quad  
\cos \theta = \frac{\text{adyacente}}{\text{hipotenusa}}, \quad  
\tan \theta = \frac{\text{opuesto}}{\text{adyacente}} = \frac{\sin \theta}{\cos \theta} .
\]

\item \textbf{Identidad pitagórica:}
\[
\sin^2 \theta + \cos^2 \theta = 1.
\]

%\item \textbf{Relación entre tangente y secante:}
%\[
%1 + \tan^2 \theta = \sec^2 \theta
%\]

%\item \textbf{Relación entre cotangente y cosecante:}
%\[
%1 + \cot^2 \theta = \csc^2 \theta
%\]

\item \textbf{Ángulos complementarios:}
\[
\sin\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \cos \theta, \quad
\cos\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \sin \theta.
\]
\item \textbf{Periodicidad:}
todas las funciones trigonométricas son \textbf{periódicas}, particularmente:
\begin{itemize}
    \item \( \sin(x + 2\pi) = \sin(x) \).
    \item \( \cos(x + 2\pi) = \cos(x) \).
\end{itemize}


\end{enumerate}

\subsubsection{Desarrollo histórico}
Las funciones trigonométricas surgieron de forma implícita en la antigüedad para estudiar astronomía y geometría (ángulos). %Hairer y Wanner (\textit{Analysis by Its History}) señalan su formalización en el siglo XVIII con Euler. *** Here for version 1.1. and add more about Fourier series, etc. Sine function: 
La función $\sen$ empezó a aparecer de forma más explicita en los trabajos de %Indian 
Brahmagupta (alrededor de 630) y luego %. Europe 
de Regiomontanus (1464). %**** 

%\subsubsection{Periodicidad}
%Todas las funciones trigonométricas son \textbf{periódicas}:
%\begin{itemize}
 %   \item \( \sin(x + 2\pi) = \sin(x) \).
 %   \item \( \cos(x + 2\pi) = \cos(x) \).
%\end{itemize}

%\subsubsection{Fórmulas imprescindibles}
%\begin{itemize}
%    \item \( \sin^2(x) + \cos^2(x) = 1 \).
%    \item \( \sin(a \pm b) = \sin(a)\cos(b) \pm \cos(a)\sin(b) \).
%f\end{itemize}

\subsubsection{Relaciones básicas y consecuencias}

\paragraph{Teorema de Ptolomeo, 150, Regiomontanus, 1467}
\[
\sin(a + b) = \sin a \cos b + \cos a \sin b
\]
\[
\cos(a + b) = \cos a \cos b - \sin a \sin b
\]

\paragraph{Fórmulas de ángulo doble}
\[
\sin(2x) = 2 \sin x \cos x
\]
\[
\cos(2x) = \cos^2 x - \sin^2 x
\]

\paragraph{Fórmulas de De Moivre}
Partemos de lo anterior y de:
\[
\sin(nx + x) = \sin(nx) \cos x + \cos(nx) \sin x
\]
\[
\cos(nx + x) = \cos(nx) \cos x - \sin(nx) \sin x
\]
Simplificando los argumentos:
\[
\sin((n+1)x) = \sin(nx) \cos x + \cos(nx) \sin x
\]
\[
\cos((n+1)x) = \cos(nx) \cos x - \sin(nx) \sin x
\]
Y iteramos. Obtenemos lo siguiente, con la notación
%\[
%(\cos a + i \sin a)^{n+1} = \cos((n+1)a) + i \sin((n+1)a)
%\]
\[
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n - k)!}.
\]

\paragraph{Fórmulas para múltiples ángulos}

%\subsubsection*{3x}
\[
\sin(3x) = \binom{3}{1} \sin x \cos^2 x - \binom{3}{3} \sin^3 x
\]
\[
\cos(3x) = \binom{3}{0} \cos^3 x - \binom{3}{2} \cos x \sin^2 x
\]

%\subsubsection*{4x}
\[
\sin(4x) = \binom{4}{1} \sin x \cos^3 x - \binom{4}{3} \sin^3 x \cos x
\]
\[
\cos(4x) = \binom{4}{0} \cos^4 x - \binom{4}{2} \cos^2 x \sin^2 x + \binom{4}{4} \sin^4 x
\]

%\subsubsection*{5x}
\[
\sin(5x) = \binom{5}{1} \sin x \cos^4 x - \binom{5}{3} \sin^3 x \cos^2 x + \binom{5}{5} \sin^5 x
\]
\[
\cos(5x) = \binom{5}{0} \cos^5 x - \binom{5}{2} \cos^3 x \sin^2 x + \binom{5}{4} \cos x \sin^4 x
\]

%\subsubsection*{6x}
\[
\sin(6x) = \binom{6}{1} \sin x \cos^5 x - \binom{6}{3} \sin^3 x \cos^3 x + \binom{6}{5} \sin^5 x \cos x
\]
\[
\cos(6x) = \binom{6}{0} \cos^6 x - \binom{6}{2} \cos^4 x \sin^2 x + \binom{6}{4} \cos^2 x \sin^4 x - \binom{6}{6} \sin^6 x
\]

\paragraph{Fórmula general para \(\cos(nx)\)}
Obtenemos:
\[
\cos(nx) = \sum_{k=0}^{\lfloor n/2 \rfloor} (-1)^k \binom{n}{2k} \cos^{n-2k} x \sin^{2k} x
\]
Más informalmente:
\begin{align*}
\cos(nx) = {} &
1 \cdot \cos^n x \\
&- \frac{n(n-1)}{2} \cos^{n-2} x \sin^2 x \\
&+ \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)}{24} \cos^{n-4} x \sin^4 x \\
&+ \cdots
\end{align*}
%
%\[
%\cos(nx) =
%1 \cdot \cos^n x
%- \frac{n(n-1)}{2} \cos^{n-2} x \sin^2 x
%+ \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)}{24} \cos^{n-4} x \sin^4 x
%+ \cdots
%\]

\paragraph{Fórmula general para \(\sin(nx)\)}
\[
\sin(nx) = \sum_{k=0}^{\lfloor (n-1)/2 \rfloor} (-1)^k \binom{n}{2k+1} \cos^{n-2k-1} x \sin^{2k+1} x
\]
Más informalmente:
\begin{align*}
\sin(nx) = {} &
n \cos^{n-1} x \sin x \\
&- \frac{n(n-1)(n-2)}{6} \cos^{n-3} x \sin^3 x \\
&+ \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)(n-4)}{120} \cos^{n-5} x \sin^5 x \\
&+ \cdots
\end{align*}
Debemos estas formulas a de Moivre (1730) (ver también Euler, 1748).

\paragraph{Series}
En la formula $\cos(nx)$, hacemos el cambio de variable $X=nx$:
\begin{align*}
\cos(X) = {} &
1 \cdot \cos^n (X/n) \\
&- \frac{1(1-1/n)}{2/n^2} \cos^{n-2}(X/n) \sin^2 (X/n) \\
&+ \frac{1(1-1/n)(1-2/n)(1-3/n)}{24/n^4} \cos^{n-4} (X/n) \sin^4 (X/n) \\
&+ \cdots
\end{align*}
Lo mismo: 
\begin{align*}
\sin(X) = {} &
n \cos^{n-1} \left(\frac{X}{n}\right) \sin \left(\frac{X}{n}\right) \\
&- \frac{1 \cdot (1-1/n)}{6/n^2} \cos^{n-3} \left(\frac{X}{n}\right) \sin^3 \left(\frac{X}{n}\right) \\
&+ \frac{1 \cdot (1-1/n) \cdot (1-2/n) \cdot (1-3/n) \cdot (1-4/n)}{120/n^4} \cos^{n-5} \left(\frac{X}{n}\right) \sin^5 \left(\frac{X}{n}\right) \\
&+ \cdots
\end{align*}
Ahora hacemos, formalmente, siguiendo Jac. Bernoulli:
\[
n\rightarrow +\infty, \quad
\cos(X/n) \simeq 1, \quad
\sen(X/n) \simeq X/n, \quad 
(1-k/n) \simeq 1.
\]
Deducimos las series:
\begin{align*}
\cos x = 
1 
- \frac{x^2}{2!}
+ \frac{x^4}{4!} 
- \frac{x^6}{6!} 
+ \frac{x^8}{8!} 
- \frac{x^{10}}{10!} 
+ \cdots
\end{align*}
y
\begin{align*}
\sin x = 
x 
- \frac{x^3}{3!} 
+ \frac{x^5}{5!} 
- \frac{x^7}{7!} 
+ \frac{x^9}{9!} 
- \frac{x^{11}}{11!} 
+ \cdots
\end{align*}

%Teorema (Ptolemy, 150, Regiomontanus, 1467)
%\[
%\sen(a + b ) = \sen( a) \cos(b) + 
%\cos 
%\]
%Tambien
%\[
%sen(2x) =
%cos(2x) = 
%\]
%De Moivre
%\[
%sen((n+1)a 
%cos 
%\]
%Esto implica
%\[
%cos (3x) 
%\]
%Y más generalmente 
%\[
%cos (nx) 
%\]

\subsubsection{Series de Fourier}
Una clase importante de funciones periódicas pueden expresarse como suma de senos y cosenos (Gasquet-Witomski, \textit{Fourier Analysis and Applications}).

\paragraph{¿Qué son las series de Fourier?}
Las \textbf{series de Fourier} son una herramienta fundamental en matemática y física que permite descomponer una función periódica en una suma (posiblemente infinita) de funciones trigonométricas básicas: senos y cosenos. Esta idea, desarrollada por \textbf{Joseph Fourier} a principios del siglo XIX, surgió del estudio de la propagación del calor, pero hoy se aplica en áreas tan diversas como el procesamiento de señales, la acústica y la compresión de imágenes.

\paragraph{Contexto histórico}
Fourier presentó su teoría en 1807, revolucionando la forma en que los científicos entendían las ondas y los fenómenos periódicos. Su trabajo, inicialmente controvertido, demostró que funciones discontinuas podían representarse mediante series trigonométricas, algo que desafiaba las ideas matemáticas de la época.

\paragraph{Ejemplo clásico}
Consideremos la función continua $f(x) = x$ definida en el intervalo $[-\pi, \pi]$. Su serie de Fourier está dada por:
$$
f(x) \simeq \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2(-1)^{n+1}}{n} \sin(nx).
$$
Aquí, cada término $\frac{2(-1)^{n+1}}{n} \sin(nx)$ representa una \textit{armónica} que, al sumarse, aproxima la función original. Cuantos más términos se incluyan, mejor será la aproximación.
%
%\section{Sumas parciales}
A continuación, se muestran las sumas parciales de la serie de Fourier. % para \( f(x) = x \) con 1, 2 y 3 términos.

\medskip

\noindent
{Suma parcial con 1 término (\( n = 1 \))}:
\[
S_1(x) %= \frac{2(-1)^{2}}{1} \sin(x) 
= 2 \sin(x).
\]
{Suma parcial con 2 términos (\( n = 1, 2 \))}:
\[
S_2(x) %= 2 \sin(x) + \frac{2(-1)^{3}}{2} \sin(2x) 
= 2 \sin(x) - \sin(2x).
\]
{Suma parcial con 3 términos (\( n = 1, 2, 3 \))}:
\[
S_3(x) = %2 \sin(x) - \sin(2x) + \frac{2(-1)^{4}}{3} \sin(3x) 
= 2 \sin(x) - \sin(2x) + \frac{2}{3} \sin(3x).
\]
%
%\section{Representación gráfica}
A continuación, se muestran las gráficas de las sumas parciales \( S_1(x) \), \( S_2(x) \), y \( S_3(x) \) junto con la función original \( f(x) = x \).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = middle,
    xlabel = \(x\),
    ylabel = \(f(x)\),
    xmin=-3.5, xmax=3.5,
    ymin=-3.5, ymax=3.5,
    legend style={at={(1.05,0.5)},anchor=west}, % Légende à droite
    grid=both,
    grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
    major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
    samples=200,
    domain=-pi:pi,
    restrict y to domain=-3.5:3.5,
    xtick={-3.14159, 0, 3.14159},
    xticklabels={$-\pi$, 0, $\pi$}
]

\addplot[blue, thick, line width=1.5pt] {x};
\addlegendentry{\(f(x) = x\)}

\addplot[red, dashed, line width=1.5pt] {2*sin(deg(x))};
\addlegendentry{\(S_1(x) = 2 \sin(x)\)}

\addplot[green, dotted, line width=1.5pt] {2*sin(deg(x)) - sin(2*deg(x))};
\addlegendentry{\(S_2(x) = 2 \sin(x) - \sin(2x)\)}

\addplot[orange, loosely dashed, line width=1.5pt] {2*sin(deg(x)) - sin(2*deg(x)) + (2/3)*sin(3*deg(x))};
\addlegendentry{\(S_3(x) = 2 \sin(x) - \sin(2x) + \frac{2}{3} \sin(3x)\)}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{¿Por qué importa?}
Las series de Fourier son la base del análisis de frecuencias, esencial en telecomunicaciones, música y hasta en el diseño de filtros digitales. ¡Son el ``ADN matemático'' de las señales periódicas.

\subsection{Exponencial y logaritmo}

\subsubsection{Desarrollo histórico}
El estudio de la exponencial y el logaritmo se remonta a los siglos XVI-XVII, con aportes de Napier, Briggs y Euler. Hairer y Wanner (\textit{Analysis by Its History}) destacan su rol en la modelización de crecimiento y decaimiento.

\subsubsection{Propiedades básicas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Exponencial:} \( f(x) = a^x \) (\( a > 0 \)).
    \begin{itemize}
        \item \( a^{x+y} = a^x a^y \).
        \item \( \lim_{x \to +\infty} a^x = +\infty \) si \( a > 1 \).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Logaritmo:} \( g(x) = \log_a(x) \) (\( a > 0, a \neq 1 \)).
    \begin{itemize}
        \item \( \log_a(xy) = \log_a(x) + \log_a(y) \).
        \item \( \log_a(a^x) = x \).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{M\'as sobre exponencial}

\paragraph{El Triángulo de Pascal y la Fórmula del Binomio}

\paragraph{Introducción}
El Triángulo de Pascal es una disposición triangular de números que tiene aplicaciones en combinatoria, álgebra y teoría de probabilidades. Cada número en el triángulo es la suma de los dos números directamente encima de él. Además, los coeficientes binomiales \(\binom{n}{k}\) se pueden obtener directamente del triángulo.

\paragraph{Construcción del Triángulo de Pascal}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
& & & 1 & & & & \\
& & 1 & & 1 & & & \\
& 1 & & 2 & & 1 & & \\
1 & & 3 & & 3 & & 1 & \\
& \vdots & & \vdots & & \vdots & & \\
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Propiedades del Triángulo de Pascal}
\begin{itemize}
    \item La suma de los elementos de la fila \(n\) es \(2^n\).
    \item Cada fila comienza y termina con 1.
    \item Los coeficientes son simétricos: \(\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}\).
\end{itemize}



\paragraph{Relación entre el triángulo de Pascal y la fórmula del binomio de Newton}
El \textbf{triángulo de Pascal} es una representación gráfica de los coeficientes binomiales $\binom{n}{k}$. Cada fila $n$ del triángulo corresponde a los coeficientes del desarrollo de $(a + b)^n$ en el binomio de Newton:
\begin{equation*}
(a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
\end{equation*}
{Ejemplo para $n = 4$}.
%
El desarrollo de $(a + b)^4$ es:
%
\begin{equation*}
(a + b)^4 = a^4 + 4a^3b + 6a^2b^2 + 4ab^3 + b^4
\end{equation*}
%
Los coeficientes $1, 4, 6, 4, 1$ son los números en la cuarta fila del triángulo de Pascal.
%
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccccc}
&& & & 1 & & \\
&& & 1 & & 1 & \\
&& 1 & & 2 & & 1 \\
&1 & & 3 & & 3 & & 1 \\
1 && 4 & & 6 & & 4 && 1
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Fórmula de recurrencia de los coeficientes binomiales}

Los coeficientes binomiales satisfacen la siguiente relación de recurrencia:
\begin{equation*}
\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}
\end{equation*}
con las condiciones iniciales:

\begin{equation*}
\binom{n}{0} = \binom{n}{n} = 1
\end{equation*}

%\subsection*{Prueba de la fórmula de recurrencia}

\paragraph{Demostración combinatoria}

Consideremos un conjunto de $n$ elementos. El número de subconjuntos de tamaño $k$, $\binom{n}{k}$, puede dividirse en dos casos:
\begin{itemize}
    \item Subconjuntos que incluyen un elemento específico (digamos, $x$): hay $\binom{n-1}{k-1}$ de estos.
    \item Subconjuntos que no incluyen el elemento $x$: hay $\binom{n-1}{k}$ de estos.
\end{itemize}
Por lo tanto, la relación de recurrencia se cumple:
\begin{equation*}
\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}
\end{equation*}
\paragraph{Demostración algebraica}
Usando la definición de los coeficientes binomiales:
\begin{align*}
\binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k} &= \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!} + \frac{(n-1)!}{k!(n-1-k)!} \\
&= \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!} + \frac{(n-1)!}{k!(n-k-1)!} \\
&= \frac{(n-1)!}{k!(n-k)!} \left( k + (n-k) \right) \\
&= \frac{(n-1)!}{k!(n-k)!} \cdot n \\
&= \frac{n!}{k!(n-k)!} \\
&= \binom{n}{k}
\end{align*}

\paragraph{Fórmula del binomio de Newton}
La fórmula del binomio de Newton expresa la expansión de \((a + b)^n\) como una suma de términos que involucran coeficientes binomiales:
\[
(a + b)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
\]
donde \(\binom{n}{k}\) es el coeficiente binomial, definido como:
\[
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}
\]
La prueba de esta formula es elemental.
%\section*{Fórmula del binomio de Newton}
%
%La fórmula del binomio de Newton establece que, para cualquier entero no negativo $n$ y cualquier número real $a$ y $b$,
%
%\begin{equation*}
%(a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
%\end{equation*}
%
%\section*{Prueba por inducción matemática}

\textbf{Caso base ($n = 0$)}
Para $n = 0$,
\begin{equation*}
(a + b)^0 = 1
\end{equation*}
Por otro lado,
\begin{equation*}
\sum_{k=0}^{0} \binom{0}{k} a^{0-k} b^k = \binom{0}{0} a^0 b^0 = 1
\end{equation*}
Por lo tanto, la fórmula se cumple para $n = 0$.

\textbf{Hipótesis de inducción}
Supongamos que la fórmula se cumple para algún entero $n = m$, es decir,
\begin{equation*}
(a + b)^m = \sum_{k=0}^{m} \binom{m}{k} a^{m-k} b^k
\end{equation*}

\textbf{Paso inductivo ($n = m + 1$)}
Queremos demostrar que la fórmula se cumple para $n = m + 1$, es decir,
\begin{equation*}
(a + b)^{m+1} = \sum_{k=0}^{m+1} \binom{m+1}{k} a^{(m+1)-k} b^k
\end{equation*}
Consideramos $(a + b)^{m+1} = (a + b)(a + b)^m$. Usando la hipótesis de inducción,
\begin{align*}
(a + b)^{m+1} &= (a + b) \sum_{k=0}^{m} \binom{m}{k} a^{m-k} b^k \\
&= a \sum_{k=0}^{m} \binom{m}{k} a^{m-k} b^k + b \sum_{k=0}^{m} \binom{m}{k} a^{m-k} b^k
\end{align*}
Reindexamos la segunda suma:
\begin{align*}
(a + b)^{m+1} &= \sum_{k=0}^{m} \binom{m}{k} a^{m+1-k} b^k + \sum_{k=1}^{m+1} \binom{m}{k-1} a^{m+1-k} b^k
\end{align*}
Combinamos las sumas:
\begin{align*}
(a + b)^{m+1} &= \binom{m}{0} a^{m+1} b^0 + \sum_{k=1}^{m} \left[ \binom{m}{k} + \binom{m}{k-1} \right] a^{m+1-k} b^k + \binom{m}{m} a^0 b^{m+1}
\end{align*}
Usamos la propiedad de los coeficientes binomiales: $\binom{m}{k} + \binom{m}{k-1} = \binom{m+1}{k}$,
\begin{align*}
(a + b)^{m+1} &= \binom{m+1}{0} a^{m+1} b^0 + \sum_{k=1}^{m} \binom{m+1}{k} a^{m+1-k} b^k + \binom{m+1}{m+1} a^0 b^{m+1}
\end{align*}
Lo que es equivalente a
\begin{equation*}
(a + b)^{m+1} = \sum_{k=0}^{m+1} \binom{m+1}{k} a^{(m+1)-k} b^k
\end{equation*}
Por el principio de inducción matemática, la fórmula del binomio de Newton se cumple para todo entero no negativo $n$.
%\subsection*{Ejemplo de Aplicación}
Por ejemplo, para \((a + b)^4\):
\[
(a + b)^4 = \binom{4}{0}a^4b^0 + \binom{4}{1}a^3b^1 + \binom{4}{2}a^2b^2 + \binom{4}{3}a^1b^3 + \binom{4}{4}a^0b^4
\]
\[
= 1 \cdot a^4 + 4 \cdot a^3b + 6 \cdot a^2b^2 + 4 \cdot ab^3 + 1 \cdot b^4
\]


\paragraph{Desarrollo de \((1 + \frac{x}{N})^N\) usando el binomio de Newton}

\paragraph{Fórmula compacta}
\[
\left(1 + \frac{x}{N}\right)^N = \sum_{k=0}^N \binom{N}{k} \left(\frac{x}{N}\right)^k
\]

\paragraph{Desarrollo de los 4 primeros términos}
\[
\left(1 + \frac{x}{N}\right)^N = \binom{N}{0} \left(\frac{x}{N}\right)^0 + \binom{N}{1} \left(\frac{x}{N}\right)^1 + \binom{N}{2} \left(\frac{x}{N}\right)^2 + \binom{N}{3} \left(\frac{x}{N}\right)^3 + \dots %\mathcal{O}\left(\frac{x^4}{N^3}\right)
\]
Sustituyendo los coeficientes binomiales:
\[
\left(1 + \frac{x}{N}\right)^N = 1 + N \cdot \frac{x}{N} + \frac{N(N-1)}{2} \cdot \frac{x^2}{N^2} + \frac{N(N-1)(N-2)}{6} \cdot \frac{x^3}{N^3} + \dots %\mathcal{O}\left(\frac{x^4}{N^3}\right)
\]
Lo que se simplifica a:
\[
\left(1 + \frac{x}{N}\right)^N = 1 + x + \frac{x^2}{2} \left(1 - \frac{1}{N}\right) + \frac{x^3}{6} \left(1 - \frac{1}{N}\right)\left(1 - \frac{2}{N}\right) + \dots %\mathcal{O}\left(\frac{x^4}{N^3}\right)
\]
\paragraph{Serie exponencial}
Tomando $N$ grande en la formula anterior (Euler):
\[
e^x =  1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!}  + \dots
\]
El método es peligroso. Por ejemplo así:
\[
1 = \frac{1}{N} + \ldots + \frac{1}{N} = \dots
\]
Pero la serie es valida. La prueba rigorosa se hara bien despues de Euler.

\paragraph{Origen del exponencial} Viene de un problema de geometria planteado por F. Debeaune (1601--1652), resuelto por Leibniz (1684). Esta vinculado igual a problemas prácticos (Euler, 1748), en demografía o economía, donde nos interesamos a expresiones como
\[
(1 + \omega )^N
\]
con $\omega$ pequeño y $N$ largo. Ver el libro de Hairer \& Wanner.
\subsection{Valor absoluto}

\subsubsection{Definición}
\[
|x| =
\begin{cases}
x & \text{si } x \geq 0, \\
-x & \text{si } x < 0.
\end{cases}
\]

\subsubsection{Propiedades}
\begin{itemize}
    \item \( |x| \geq 0 \) y \( |x| = 0 \iff x = 0 \).
    \item \( |xy| = |x||y| \).
    \item \( |x + y| \leq |x| + |y| \) (desigualdad triangular).
\end{itemize}

Para demostrar la \textbf{desigualdad triangular} en \(\mathbb{R}\), que establece que para cualesquiera \(a, b \in \mathbb{R}\) se cumple \(|a + b| \leq |a| + |b|\), procedemos de la siguiente manera:

Consideremos los casos posibles para los signos de \(a\) y \(b\):
\begin{itemize}
    \item Si \(a\) y \(b\) son ambos no negativos o ambos no positivos, entonces \(|a + b| = |a| + |b|\) directamente.
    \item Si \(a\) y \(b\) tienen signos opuestos, sin pérdida de generalidad, supongamos \(a \geq 0\) y \(b \leq 0\). Entonces, \(|a + b| \leq |a|\) o \(|a + b| \leq |b|\), dependiendo de cuál sea mayor. Entonces, tenemos \(|a + b| \leq \max\{|a|, |b|\} \leq |a| + |b|\), y la desigualdad se satisface.
\end{itemize}

Para una demostración formal, observamos que:
\[
-|a| \leq a \leq |a| \quad \text{y} \quad -|b| \leq b \leq |b|.
\]
Sumando estas desigualdades, obtenemos:
\[
-(|a| + |b|) \leq a + b \leq |a| + |b|.
\]
Por definición de valor absoluto, esto implica que \(|a + b| \leq |a| + |b|\), lo que completa la prueba.

\begin{center}
$\star$
Versión 1.2 -- 23 Marzo 26
$\star$
\end{center}

%\end{document}
\newpage

\section{Límite y continuidad}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.18}

%\section*{Definición informal pero rigurosa de límite}

La noción de \textbf{límite} puede entenderse como sigue:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Para un límite finito en un punto}: Decimos que $f(x)$ tiende al valor $L$ cuando $x$ tiende a $a$, y escribimos $\lim_{x \to a} f(x) = L$, si cuando $x$ se acerca a $a$, los valores de $f(x)$ se acercan arbitrariamente a $L$.

    \item \textbf{Para un límite en el infinito}: Decimos que $f(x)$ tiende a $L$ cuando $x$ tiende a $+\infty$, y escribimos $\lim_{x \to +\infty} f(x) = L$, si cuando $x$ crece indefinidamente, los valores de $f(x)$ se acercan arbitrariamente a $L$.
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo con la función $f(x) = \frac{1}{x}$}

Consideremos la función $f(x) = \frac{1}{x}$ y analicemos su comportamiento.

\subsubsection{Límite cuando $x$ tiende a $0^+$}

\begin{itemize}
    \item  $\displaystyle \lim_{x \to 0^+} \frac{1}{x} = +\infty$

    \item \textbf{Explicación informal}: A medida que $x$ se acerca a $0$ por la derecha, el valor de $f(x)$ crece sin límite.

    \item \textbf{Ejemplo numérico}:
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    $x$ & $f(x) = \frac{1}{x}$ \\ \hline
    0.1 & 10 \\ \hline
    0.01 & 100 \\ \hline
    0.001 & 1000 \\ \hline
    0.0001 & 10000 \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{itemize}

\subsubsection{Límite cuando $x$ tiende a $+\infty$}

\begin{itemize}
    \item %\textbf{Definición}: 
    $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \frac{1}{x} = 0$

    \item \textbf{Explicación informal}: A medida que $x$ crece indefinidamente, el valor de $f(x)$ se acerca a $0$.

    \item \textbf{Ejemplo numérico}:
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    $x$ & $f(x) = \frac{1}{x}$ \\ \hline
    10 & 0.1 \\ \hline
    100 & 0.01 \\ \hline
    1000 & 0.001 \\ \hline
    10000 & 0.0001 \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{itemize}

\subsubsection{Gráfico de la función $f(x) = \frac{1}{x}$}

A continuación, un dibujo de la función $f(x) = \frac{1}{x}$ para visualizar su comportamiento:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = $x$,
        ylabel = {$f(x) = \frac{1}{x}$},
        ymin=-5, ymax=5,
        xmin=-5, xmax=5,
        xtick distance=1,
        ytick distance=1,
        grid=both,
        grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
        major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
    ]
    \addplot[
        domain=0.1:5,
        samples=200,
        color=blue,
    ]
    {1/x};
    \addplot[
        domain=-5:-0.1,
        samples=200,
        color=blue,
    ]
    {1/x};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}


%\section{Definición y concepto de límite}
%\subsection{Introducción}
%El concepto de \textbf{límite} es la piedra angular del análisis matemático. Permite estudiar el comportamiento de una función cerca de un punto, incluso cuando la función no está definida en ese punto. Intuitivamente, el límite describe el valor al que se acerca la función cuando su variable independiente se aproxima a un valor dado.

\subsection{Ejemplos donde no hay límite}

%\title{Análisis de límites en funciones fundamentales}
%\author{FRANZ C.}
%\date{\today}

%\section{Introducción}
%En análisis matemático, el concepto de límite es fundamental para entender el comportamiento de las funciones en puntos específicos o en el infinito. Sin embargo, 
No todas las funciones tienen límites en ciertos puntos o en el infinito. A continuación, se analizan cuatro casos clásicos donde no existen los límites:
\begin{itemize}
    \item \(\lim_{x \to +\infty} \cos(x)\)
    \item \(\lim_{x \to 0} \frac{1}{x}\)
    \item \(\lim_{x \to 0} H(x)\) (función de Heaviside)
    \item \(\lim_{x \to 0} \cos\left(\frac{1}{x}\right)\)
\end{itemize}

\paragraph{Caso \(\lim_{x \to +\infty} \cos(x)\).}
La función \(\cos(x)\) es periódica con período \(2\pi\). Esto significa que su comportamiento se repite cada \(2\pi\) unidades. Por lo tanto, para cualquier \(x_n = 2\pi n\) con \(n \in \mathbb{N}\), se tiene \(\cos(x_n) = 1\), mientras que para \(x'_n = 2\pi n + \pi\), se tiene \(\cos(x'_n) = -1\).

\begin{proof}
Consideremos dos sucesiones:
\begin{align*}
    x_n &= 2\pi n \quad \text{y} \quad y_n = 2\pi n + \pi.
\end{align*}
Entonces,
\begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} \cos(x_n) &= 1, \\
    \lim_{n \to \infty} \cos(y_n) &= -1.
\end{align*}
Como los límites de estas dos sucesiones son distintos, no existe el límite \(\lim_{x \to +\infty} \cos(x)\).
\end{proof}

\textbf{Explicación intuitiva:} La función \(\cos(x)\) oscila indefinidamente entre \(-1\) y \(1\) a medida que \(x\) crece, sin converger a ningún valor específico.

\paragraph{Caso \(\lim_{x \to 0} \frac{1}{x}\).}
La función \(\frac{1}{x}\) presenta un comportamiento asintótico en \(x = 0\). A medida que \(x\) se acerca a \(0\) por la derecha (\(x \to 0^+\)), \(\frac{1}{x} \to +\infty\), mientras que si \(x\) se acerca a \(0\) por la izquierda (\(x \to 0^-\)), \(\frac{1}{x} \to -\infty\).

\begin{proof}
Consideremos las sucesiones:
\begin{align*}
    x_n &= \frac{1}{n} \quad \text{y} \quad y_n = -\frac{1}{n}.
\end{align*}
Entonces,
\begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} \frac{1}{x_n} &= +\infty, \\
    \lim_{n \to \infty} \frac{1}{y_n} &= -\infty.
\end{align*}
Como los límites laterales son distintos (uno va a \(+\infty\) y el otro a \(-\infty\)), no existe el límite \(\lim_{x \to 0} \frac{1}{x}\).
\end{proof}

\textbf{Explicación intuitiva:} La función \(\frac{1}{x}\) diverge hacia valores opuestos en cada lado de cero, sin alcanzar un valor finito.

\paragraph{Caso \(\lim_{x \to 0} H(x)\) (función de Heaviside).}
La función de Heaviside \(H(x)\) se define como:
\begin{align*}
    H(x) =
    \begin{cases}
        0 & \text{si } x < 0, \\
        1 & \text{si } x \geq 0.
    \end{cases}
\end{align*}
Esta función tiene una discontinuidad de salto en \(x = 0\). El límite por la izquierda es \(0\), mientras que el límite por la derecha es \(1\).

\begin{proof}
Consideremos las sucesiones:
\begin{align*}
    x_n &= -\frac{1}{n} \quad \text{y} \quad y_n = \frac{1}{n}.
\end{align*}
Entonces,
\begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} H(x_n) &= 0, \\
    \lim_{n \to \infty} H(y_n) &= 1.
\end{align*}
Como los límites laterales son distintos, no existe el límite \(\lim_{x \to 0} H(x)\).
\end{proof}

\textbf{Explicación intuitiva:} La función de Heaviside "salta" de \(0\) a \(1\) en \(x = 0\), sin tomar un valor intermedio.

\paragraph{Caso \(\lim_{x \to 0} \cos\left(\frac{1}{x}\right)\).}
La función \(\cos\left(\frac{1}{x}\right)\) oscila cada vez más rápidamente a medida que \(x\) se acerca a \(0\). Para cualquier sucesión \(x_n\) que tienda a \(0\), la función \(\cos\left(\frac{1}{x_n}\right)\) oscilará entre \(-1\) y \(1\) de manera arbitraria.

\begin{proof}
Consideremos la sucesión \(x_n = \frac{1}{2\pi n}\). Entonces,
\begin{align*}
    \cos\left(\frac{1}{x_n}\right) = \cos(2\pi n) = 1.
\end{align*}
Sin embargo, si consideramos \(y_n = \frac{1}{2\pi n + \pi}\), entonces
\begin{align*}
    \cos\left(\frac{1}{y_n}\right) = \cos(2\pi n + \pi) = -1.
\end{align*}
Como podemos encontrar sucesiones que tienden a \(0\) donde la función tiende a \(1\) y otras donde tiende a \(-1\), no existe el límite \(\lim_{x \to 0} \cos\left(\frac{1}{x}\right)\).
\end{proof}

\textbf{Explicación intuitiva:} La función \(\cos\left(\frac{1}{x}\right)\) oscila infinitamente entre \(-1\) y \(1\) a medida que \(x\) se acerca a \(0\), sin converger a ningún valor específico.

\paragraph{Conclusión}
En todos los casos analizados, las funciones no tienen límite en los puntos o en el infinito considerados debido a:
\begin{itemize}
    \item Oscilaciones infinitas (\(\cos(x)\), \(\cos\left(\frac{1}{x}\right)\)),
    \item Divergencia a valores opuestos (\(\frac{1}{x}\)),
    \item Discontinuidad de salto (\(H(x)\)).
\end{itemize}
Estos ejemplos ilustran la importancia de analizar tanto los límites laterales como el comportamiento global de una función para determinar la existencia de límites.

%\subsection{Definición formal}
%\begin{definicion}[Límite de una función]
%    Sea $f: A \subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ una función y $c \in \mathbb{R}$ un punto de acumulación de $A$. Decimos que $L \in \mathbb{R}$ es el \textbf{límite} de $f(x)$ cuando $x$ tiende a $c$, y lo denotamos como:
%    $$
%    \lim_{x \to c} f(x) = L,
%    $$
%    si para todo $\varepsilon > 0$, existe un $\delta > 0$ tal que para todo $x \in A$ con $0 < |x - c| < \delta$, se cumple que $|f(x) - L| < \varepsilon$.
%\end{definicion}

%\subsection{Unicidad del límite}
%\begin{teorema}[Unicidad del límite]
%    Si $\lim_{x \to c} f(x) = L_1$ y $\lim_{x \to c} f(x) = L_2$, entonces $L_1 = L_2$.
%\end{teorema}
%\begin{proof}
%    Supongamos que $L_1 \neq L_2$. Tomemos $\varepsilon = \frac{|L_1 - L_2|}{2}$. Por definición de límite, existen $\delta_1$ y $\delta_2$ tales que:
%    $$
%    |f(x) - L_1| < \varepsilon \quad \text{y} %\quad |f(x) - L_2| < \varepsilon,
%    $$
%    para $0 < |x - c| < \delta = \min\{\delta_1, \delta_2\}$. Sin embargo, por la desigualdad triangular:
%    $$
%    |L_1 - L_2| \leq |L_1 - f(x)| + |f(x) - L_2| < 2\varepsilon = |L_1 - L_2|,
%    $$
%    lo cual es una contradicción. Por lo tanto, $L_1 = L_2$.
%\end{proof}

%\subsection{L\'imites de funciones usuales}

\subsection{Potencia real para cualquier exponente real}

La \textbf{potencia real} \( x^a \), donde \( x > 0 \) y \( a \in \mathbb{R} \), se define de la siguiente manera:
\begin{itemize}
    \item Si \( a \) es un número \textbf{entero} (positivo, negativo o cero), la definición es directa:
    \[
    x^a =
    \begin{cases}
    x \cdot x \cdots x \quad (a \text{ veces}) & \text{si } a > 0, \\
    1 & \text{si } a = 0, \\
    \frac{1}{x^{-a}} & \text{si } a < 0.
    \end{cases}
    \]

    \item Si \( a \) es un número \textbf{racional} (es decir, \( a = \frac{p}{q} \) con \( p, q \in \mathbb{Z} \) y \( q \neq 0 \)), entonces:
    \[
    x^a = \sqrt[q]{x^p}.
    \]

    \item Si \( a \) es un número \textbf{irracional}, la definición se basa en el \textbf{límite de potencias de exponentes racionales} que se aproximan a \( a \). Más precisamente, para cualquier sucesión de números racionales \( \{a_n\} \) que converge a \( a \), se tiene:
    \[
    x^a = \lim_{n \to \infty} x^{a_n}.
    \]
    Este límite siempre existe y es único para \( x > 0 \).
\end{itemize}

%\begin{flushleft}
%\textbf{Nota.}
%La definición anterior es válida para cualquier \( x > 0 \) y cualquier \( a \in \mathbb{R} \). En lenguaje coloquial, se suele decir que ``la potencia es como multiplicar \( x \) por sí mismo \( a \) veces, pero si \( a \) es fraccionario o irracional, hay que usar raíces o límites''.
%\end{flushleft}

\subsection{Definición equivalente usando exponencial y logaritmo}

Para cualquier \( x > 0 \) y \( a \in \mathbb{R} \), la potencia real \( x^a \) se define como:
\[
x^a = e^{a \cdot \ln(x)}
\]
donde:
\begin{itemize}
    \item \( e \) es la \textbf{constante de Euler} (\( e \approx 2.71828 \)),
    \item \( \ln(x) \) es el \textbf{logaritmo natural} de \( x \) (es decir, la función inversa de la exponencial).
\end{itemize}

\begin{flushleft}
\textbf{Nota:}
Esta definición es \textbf{equivalente} a la definición clásica (por casos, raíces y límites), pero es más compacta y se usa mucho.
\end{flushleft}

\subsection{Límites naturales de funciones elementales}
%\section*{Límites naturales y gráficos en TikZ}

\paragraph{Función cuadrática: \( f(x) = x^2 \)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dominio natural:} \( x \in \mathbb{R} \)
    \item \textbf{Límite natural:} \( \lim_{x \to \pm\infty} x^2 = +\infty \)

\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = -10, xmax = 10,
        ymin = 0, ymax = 100,
        samples = 100,
        domain = -10:10
    ]
    \addplot[blue, thick] {x^2};
    \addlegendentry{\( y=x^2 \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Función cúbica: \( f(x) = x^3 \)}
\begin{itemize}

\item \textbf{Dominio natural:} \( x \in \mathbb{R} \)

    \item \textbf{Límite natural:} \( \lim_{x \to +\infty} x^3 = +\infty \), \( \lim_{x \to -\infty} x^3 = -\infty \)
    
\end{itemize}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = -3, xmax = 3,
        ymin = -27, ymax = 27,
        samples = 100,
        domain = -3:3
    ]
    \addplot[red, thick] {x^3};
    \addlegendentry{\( y=x^3 \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Función exponencial: \( f(x) = e^x \)}
\begin{itemize}
    
    \item
    \textbf{Dominio natural:} \( x \in \mathbb{R} \). % \( y \in (0, +\infty) \)
    
    \item \textbf{Límite natural:} \( \lim_{x \to +\infty} e^x = +\infty \), \( \lim_{x \to -\infty} e^x = 0^+ \)
     
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = -6, xmax = 6,
        ymin = 0, ymax = 100,
        samples = 100,
        domain = -5:5
    ]
    \addplot[green!50!black, thick] {exp(x)};
    \addlegendentry{\( y=e^x \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Función logaritmo natural: \( f(x) = \ln(x) \)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dominio natural:} \( x \in (0, +\infty) \). %\( y \in \mathbb{R} \)
    \item \textbf{Límite natural:} \( \lim_{x \to 0^+} \ln(x) = -\infty \), \( \lim_{x \to +\infty} \ln(x) = +\infty \)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = 0, xmax = 5,
        ymin = -5, ymax = 5,
        samples = 100,
        domain = 0.01:5
    ]
    \addplot[purple, thick] {ln(x)};
    \addlegendentry{\( y=\ln(x) \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Función potencia general: \( f(x) = x^\alpha \) (para \( \alpha \in \mathbb{R} \))}
\begin{itemize}
    
    \item \textbf{Dominio natural:}
    \begin{itemize}
        \item Si \( \alpha \) es entero o racional con denominador impar: \( x \in \mathbb{R} \)
        \item Si \( \alpha \) es racional con denominador par: \( x \geq 0 \)
        \item Si \( \alpha \) es irracional: \( x > 0 \)
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Límite natural:}
    \begin{itemize}
        \item Si \( \alpha > 0 \): \( \lim_{x \to +\infty} x^\alpha = +\infty \), \( \lim_{x \to 0^+} x^\alpha = 0 \)
        \item Si \( \alpha < 0 \): \( \lim_{x \to +\infty} x^\alpha = 0 \), \( \lim_{x \to 0^+} x^\alpha = +\infty \)
        \item Si \( \alpha = 0 \): \( x^0 = 1 \) (función constante)
    \end{itemize}
    
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = 0, xmax = 3,
        ymin = 0, ymax = 3,
        samples = 100,
        domain = 0.1:3
    ]
    \addplot[orange, thick] {x^0.5};
    \addplot[cyan, thick] {x^2};
    \addplot[brown, thick] {x^(-1)};
    \addlegendentry{\( y=x^{0.5} \)}
    \addlegendentry{\( y=x^2 \)}
    \addlegendentry{\( y=x^{-1} \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

%\title
\subsection{Límites de comparación} %entre funciones exponenciales, polinómicas y logarítmicas}
%\author{}
%\date{}

%\begin{document}

%\maketitle

\paragraph{Límite de \( \frac{e^x}{x^n} \) cuando \( x \to +\infty \)}

El límite de la función \( \frac{e^x}{x^n} \) cuando \( x \) tiende a infinito es un clásico. Para cualquier entero \( n \geq 1 \), se cumple:
\[
\lim_{x \to +\infty} \frac{e^x}{x^n} = +\infty.
\]

\begin{flushleft}
\textbf{Demostración:}
Usando la regla de L'Hôpital \( n \) veces (ya que tanto el numerador como el denominador tienden a \( \infty \)), obtenemos:
\[
\lim_{x \to \infty} \frac{e^x}{x^n} = \lim_{x \to \infty} \frac{e^x}{n x^{n-1}} = \cdots = \lim_{x \to \infty} \frac{e^x}{n!} = +\infty.
\]
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = 0, xmax = 11,
        ymin = 0, ymax = 40,
        samples = 100,
        domain = 1:10
    ]
    %\addplot[blue, thick] {exp(x)/x^2};
    \addplot[red, thick] {exp(x)/x^3};
    \addplot[green!50!black, thick] {exp(x)/x^4};
    %\addlegendentry{\( \frac{e^x}{x^2} \)}
    \addlegendentry{\( y=\frac{e^x}{x^3} \)}
    \addlegendentry{\( y=\frac{e^x}{x^4} \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Límite de \( \displaystyle \frac{x^m}{\ln(x)} \) cuando \( x \to +\infty \)}

Para cualquier entero \( m \geq 1 \), el límite de \( \frac{x^m}{\ln(x)} \) cuando \( x \) tiende a infinito es:
\[
\lim_{x \to +\infty} \frac{x^m}{\ln(x)} = +\infty.
\]

%\begin{flushleft}
%\textbf{Justificación:}
%La función polinómica \( x^m \) crece más rápido que la función logarítmica \( \ln(x) \) cuando \( x \to \infty \). Esto se debe a que, aunque el logaritmo crece sin límite, lo hace \textbf{infinitamente más lento} que cualquier función polinómica. Por lo tanto, el numerador domina al denominador y el límite tiende a \( +\infty \).
%\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Demostración:}
Usando la regla de L'Hôpital (ya que \( \frac{x^m}{\ln(x)} \) es de la forma \( \frac{\infty}{\infty} \)):
\[
\lim_{x \to \infty} \frac{x^m}{\ln(x)} = \lim_{x \to \infty} \frac{m x^{m-1}}{1/x} = \lim_{x \to \infty} m x^m = +\infty.
\]
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = 1, xmax = 5,
        ymin = 0, ymax = 100,
        samples = 100,
        domain = 1.1:5
    ]
    \addplot[blue, thick] {x^2/ln(x)};
    \addplot[red, thick] {x^3/ln(x)};
    \addplot[green!50!black, thick] {x^4/ln(x)};
    \addlegendentry{\( y=\frac{x^2}{\ln(x)} \)}
    \addlegendentry{\( y=\frac{x^3}{\ln(x)} \)}
    \addlegendentry{\( y=\frac{x^4}{\ln(x)} \)}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Demostraciones alternativas de límites}

\subsubsection{Límite de \( \frac{e^x}{x^n} \) usando series}

La función exponencial \( e^x \) tiene el siguiente desarrollo en serie alrededor de \( x = 0 \):
\[
e^x = \sum_{k=0}^\infty \frac{x^k}{k!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots
\]
Para \( x > 0 \), podemos truncar la serie y obtener una cota inferior:
\[
e^x > \frac{x^{n+1}}{(n+1)!} \quad \text{para todo } x > 0 \text{ y } n \geq 1.
\]
Por lo tanto:
\[
\frac{e^x}{x^n} > \frac{x}{{(n+1)}!} \quad \text{para todo } x > 0.
\]
Se sigue que:
\[
\lim_{x \to +\infty} \frac{e^x}{x^n} = +\infty.
\]

\subsubsection{Límite de \( \frac{x^m}{\ln(x)} \) usando cambio de variable}
Para justificar \(\lim_{x \to +\infty} \frac{x^m}{\ln(x)} = +\infty\), usamos el cambio de variable \( t = \ln(x) \), lo que implica \( x = e^t \). Entonces:
\[
\frac{x^m}{\ln(x)} = \frac{(e^t)^m}{t} = \frac{e^{m t}}{t}.
\]
Cuando \( x \to +\infty \), \( t = \ln(x) \to +\infty \). Por lo tanto, el límite se transforma en:
\[
\lim_{t \to +\infty} \frac{e^{m t}}{t}.
\]
Este límite ya fue justificado en la sección anterior (es de la forma \( \frac{e^u}{u} \) con \( u = m t \)), y sabemos que:
\[
\lim_{t \to +\infty} \frac{e^{m t}}{t} = +\infty.
\]
Por lo tanto:
\[
\lim_{x \to +\infty} \frac{x^m}{\ln(x)} = +\infty.
\]

\subsection{Cálculo de límites clásicos}

\subsubsection{Indeterminaciones básicas}
Las indeterminaciones son formas que \textit{no permiten determinar} el límite directamente. Las más comunes son:
$$
\frac{0}{0}, \quad \frac{\infty}{\infty}, \quad 0 \cdot \infty, \quad \infty - \infty, \quad 0^0, \quad 1^\infty, \quad \infty^0.
$$

\subsubsection{Regla de L'Hôpital}
Si $ \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} $ es de la forma $ \frac{0}{0} $ o $ \frac{\infty}{\infty} $, y $ f $ y $ g $ son derivables cerca de $ a $, entonces:
$$
\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)},
$$
siempre que el límite del lado derecho exista.

\textbf{Ejemplo:}
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} \quad \text{(forma } \frac{0}{0}\text{)}.
$$
Aplicando L'Hôpital:
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\cos(x)}{1} = \cos(0) = 1.
$$

\subsubsection{Límites fundamentales}
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1 $.
    \item $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos(x)}{x^2} = \frac{1}{2} $.
    \item $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e $.
    \item $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = 1 $.
\end{enumerate}

\textbf{Ejemplo de aplicación:}
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\tan(x)}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x \cos(x)} = \frac{1}{1} = 1.
$$

\subsubsection{Trucos para resolver límites}

\paragraph{Racionalización}
Para límites con raíces, multiplicar por el conjugado:
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sqrt{x + 1} - 1}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{(\sqrt{x + 1} - 1)(\sqrt{x + 1} + 1)}{x (\sqrt{x + 1} + 1)} = \lim_{x \to 0} \frac{x}{x (\sqrt{x + 1} + 1)} = \frac{1}{2}.
$$

\paragraph{Factorización}
Para polinomios, factorizar el numerador y denominador:
$$
\lim_{x \to 1} \frac{x^2 - 1}{x - 1} = \lim_{x \to 1} \frac{(x - 1)(x + 1)}{x - 1} = \lim_{x \to 1} (x + 1) = 2.
$$

\paragraph{Infinitésimos equivalentes}
Para $ x \to 0 $:
$$
\sin(x) \sim x, \quad \tan(x) \sim x, \quad 1 - \cos(x) \sim \frac{x^2}{2}, \quad e^x - 1 \sim x.
$$
\textbf{Ejemplo:}
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{5x} = \lim_{x \to 0} \frac{3x}{5x} = \frac{3}{5}.
$$

\paragraph{Límites al infinito}
%
%\subsubsection{Polinomios}
El límite de un polinomio $ p(x) = a_nx^n + \dots + a_0 $ cuando $ x \to \infty $ depende del término dominante.

%\subsection{Casos concretos clásicos}
%\begin{ejemplo}
%    Consideremos la función $f(x) = \frac{x^2 - 1}{x - 1}$. Observemos que $f$ no está definida en $x = 1$, pero podemos calcular su límite cuando $x \to 1$:
%    $$
%    \lim_{x \to 1} \frac{x^2 - 1}{x - 1} = \lim_{x \to 1} \frac{(x - 1)(x + 1)}{x - 1} = \lim_{x \to 1} (x + 1) = 2.
%    $$
%    Aquí, simplificamos la expresión algebraica para eliminar la indeterminación.
%\end{ejemplo}

\newpage

\subsection{Continuidad}
\paragraph{Definición formal}
\begin{definicion}[Continuidad en un punto]
    Sea $f: A \subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ una función y $c \in A$. Decimos que $f$ es \textbf{continua en $c$} si:
    $$
    \lim_{x \to c} f(x) = f(c).
    $$
    Es decir, $f$ es continua en $c$ si el límite de $f(x)$ cuando $x \to c$ existe, es finito y coincide con $f(c)$.
\end{definicion}

\paragraph{Caracterización secuencial de la continuidad en \(\mathbb{R}\)}
Sea \(f: A \subset \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) una función y \(x_0 \in A\). Entonces, \(f\) es continua en \(x_0\) si y solo si para toda sucesión \(\{x_n\}\) en \(A\) que converge a \(x_0\), se cumple que la sucesión \(\{f(x_n)\}\) converge a \(f(x_0)\). Esto es equivalente a:
\[
\forall \{x_n\} \subset A \text{ tal que } \lim_{n \to \infty} x_n = x_0, \quad \lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(x_0).
\]
Esta caracterización es una consecuencia directa de la equivalencia entre la definición \(\varepsilon\)-\(\delta\) de continuidad y la convergencia de sucesiones en \(\mathbb{R}\).

\paragraph{Operaciones que preservan la continuidad}
La continuidad se preserva bajo las siguientes operaciones fundamentales: la \textbf{suma}, \textbf{producto}, \textbf{cociente} (con denominador no nulo) y \textbf{composición} de funciones continuas. Además, si \(f\) es continua y \(n \in \mathbb{N}\), entonces \(\sqrt[n]{f}\) también es continua en su dominio. Estas propiedades permiten construir funciones más complejas a partir de funciones continuas básicas, garantizando su continuidad en todo su dominio.

\paragraph{Funciones usuales continuas en \(\mathbb{R}\)}
Las siguientes funciones son continuas en sus dominios naturales, lo que puede demostrarse utilizando las propiedades de continuidad de funciones elementales y teoremas básicos de análisis matemático:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Funciones polinómicas}: \(P(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \cdots + a_1x + a_0\), definidas en \(\mathbb{R}\).
    \item \textbf{Funciones trigonométricas}: \(\sin(x)\), \(\cos(x)\), \(\tan(x)\) y \(\cot(x)\), definidas en sus dominios naturales (ej. \(\tan(x)\) en \(\mathbb{R} \setminus \{\frac{\pi}{2} + k\pi : k \in \mathbb{Z}\}\)).
    \item \textbf{Funciones exponenciales}: \(e^x\), definida en \(\mathbb{R}\).
    \item \textbf{Funciones logaritmicas}: \(\ln(x)\), definida en \((0, \infty)\).
    \item \textbf{Funciones racionales}: \(R(x) = \frac{P(x)}{Q(x)}\), donde \(P(x)\) y \(Q(x)\) son polinomios, definidas en \(\mathbb{R}\) excepto en las raíces de \(Q(x)\).
\end{itemize}
Todas estas funciones son continuas en sus respectivos dominios, ya que son composiciones o combinaciones de funciones continuas básicas y los teoremas de continuidad garantizan que la suma, producto, cociente y composición de funciones continuas también lo son.

\paragraph{Ejemplos de funciones no continuas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Función de Heaviside (H):}
    Definida como
    \[
    H(x) =
    \begin{cases}
    0 & \text{si } x < 0, \\
    1 & \text{si } x \geq 0,
    \end{cases}
    \]
    esta función presenta una \textbf{discontinuidad de salto} en \(x = 0\), ya que los límites laterales no coinciden: \(\lim_{x \to 0^-} H(x) = 0\) y \(\lim_{x \to 0^+} H(x) = 1\).

    \item \textbf{Función de Riemann (o función de Dirichlet):}
    Definida como
    \[
    f(x) =
    \begin{cases}
    1 & \text{si } x \in \mathbb{Q}, \\
    0 & \text{si } x \notin \mathbb{Q},
    \end{cases}
    \]
    esta función es \textbf{discontinua en todo punto} de \(\mathbb{R}\), ya que en cualquier \(x_0 \in \mathbb{R}\), los límites laterales no existen ni coinciden con \(f(x_0)\).
\end{itemize}

\paragraph{Teorema de Bolzano (valores intermedios)}
\begin{teorema}[Teorema de Bolzano]
    Sea $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ una función continua en el intervalo cerrado $[a, b]$. Si $f(a)$ y $f(b)$ tienen signos opuestos (es decir, $f(a) \cdot f(b) < 0$), entonces existe al menos un $c \in (a, b)$ tal que $f(c) = 0$.
\end{teorema}
%\begin{proof}
    La demostración se basa en el método de bisección. Consideremos el punto medio $m = \frac{a + b}{2}$. Si $f(m) = 0$, hemos terminado. Si no, $f(m)$ tiene el mismo signo que $f(a)$ o $f(b)$. Repetimos el proceso en el subintervalo correspondiente. Por el axioma de completez de los números reales, este proceso converge a un punto $c$ donde $f(c) = 0$.
%\end{proof}

\paragraph{Teorema de Brouwer (enunciado, demostración en 1D y ejemplo)}
\begin{teorema}[Teorema de Brouwer]
Sea $K \subset \mathbb{R}^n$ un conjunto compacto y convexo, y sea $f: K \to K$ una función continua. Entonces existe al menos un punto fijo para $f$, es decir, existe $x^* \in K$ tal que $f(x^*) = x^*$.
\end{teorema}

\paragraph{Demostración en 1D}
En el caso unidimensional ($n=1$), el teorema se reduce a: Sea $K = [a, b] \subset \mathbb{R}$ y $f: [a, b] \to [a, b]$ continua. Entonces existe $x^* \in [a, b]$ tal que $f(x^*) = x^*$.
\textbf{Demostración:}
Consideremos la función $g(x) = f(x) - x$. Como $f$ es continua, $g$ es continua en $[a, b]$.
Observamos que 
$a\leq f(a) \leq b$, entonces
\[
g(a) = f(a) - a \geq 0.
\]
Adem\'as,
$a\leq f(b) \leq b$, entonces
\[
g(b) = f(b) - b \leq 0.
\]
Luego, se aplica el teorema de los valores intermedios.

\paragraph{Ejemplo}
Sea $K = [0, 1]$ y $f(x) = \frac{x + 1}{2}$. Claramente, $f: [0, 1] \to [0, 1]$ es continua. La ecuación $f(x) = x$ tiene solución $x = 1$, que es el punto fijo buscado.

\paragraph{Nota}
El Teorema del Punto Fijo de Brouwer establece que cualquier función continua de un conjunto convexo y compacto en sí mismo tiene al menos un punto fijo. En términos de campos vectoriales, esto significa que en un dominio simplemente conexo y acotado, existe al menos un punto donde el campo vectorial se anula (un punto fijo).

\paragraph{Ejemplo: Movimiento en una Taza de Café}
Imagina una taza de café donde el líquido se mueve debido a la rotación de una cuchara. El campo vectorial que describe el movimiento del líquido en la superficie de la taza debe tener al menos un punto donde el líquido no se mueve (un punto fijo).

\paragraph{Teorema de Weierstrass (o Teorema de los valores extremos)}
\begin{teorema}[Teorema de Weierstrass]
Si \(f: [a, b] \subset \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) es una función continua definida en un intervalo cerrado y acotado \([a, b]\), entonces \(f\) alcanza su máximo absoluto y su mínimo absoluto en \([a, b]\). Es decir, existen puntos \(x_{\max}, x_{\min} \in [a, b]\) tales que:
\[
f(x_{\max}) \geq f(x) \quad \forall x \in [a, b], \quad \text{y} \quad f(x_{\min}) \leq f(x) \quad \forall x \in [a, b].
\]
\end{teorema}


\paragraph{Ejemplo}
Consideremos la función \(f(x) = x^2 - 2x + 1\) definida en el intervalo \([0, 3]\). Esta función es continua en \([0, 3]\), por lo que, según el teorema de Weierstrass, debe alcanzar un máximo y un mínimo en este intervalo. Efectivamente, \(f\) alcanza su mínimo en \(x = 1\) (donde \(f(1) = 0\)) y su máximo en \(x = 3\) (\(f(3) = 4\)).

\subsection{Método de dicotomía para calcular un cero}
El teorema de Bolzano garantiza la existencia de un cero, pero no proporciona un método para encontrarlo. El \textbf{método de dicotomía} (o bisección) es un algoritmo iterativo que permite aproximar un cero de una función continua en un intervalo $[a, b]$ donde $f(a) \cdot f(b) < 0$.

\subsubsection{Algoritmo}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Inicialización:} Elige $a$ y $b$ tales que $f(a) \cdot f(b) < 0$.
    \item \textbf{Iteración:}
          \begin{itemize}
              \item Calcula el punto medio $m = \frac{a + b}{2}$.
              \item Si $f(m) = 0$, entonces $m$ es un cero de $f$.
              \item Si $f(a) \cdot f(m) < 0$, entonces el cero está en $[a, m]$. Actualiza $b = m$.
              \item Si $f(m) \cdot f(b) < 0$, entonces el cero está en $[m, b]$. Actualiza $a = m$.
          \end{itemize}
    \item \textbf{Repetición:} Repite el paso 2 hasta que $|b - a| < \varepsilon$, donde $\varepsilon$ es la precisión deseada.
\end{enumerate}

\subsubsection{Ejemplo}
Consideremos $f(x) = x^3 - x - 1$ en el intervalo $[1, 2]$. Claramente, $f(1) = -1$ y $f(2) = 5$, por lo que $f(1) \cdot f(2) < 0$. Aplicando el método de bisección:
\begin{itemize}
    \item Primera iteración: $m = 1.5$, $f(1.5) = 0.875$. El cero está en $[1, 1.5]$.
    \item Segunda iteración: $m = 1.25$, $f(1.25) = -0.234$. El cero está en $[1.25, 1.5]$.
    \item Continuamos hasta alcanzar la precisión deseada.
\end{itemize}

%\newpage


\subsection{Interpolación de Lagrange}

La \textbf{interpolación de Lagrange} es un método para construir un polinomio \( P_n(x) \) de grado \( \leq n \) que pase exactamente por \( n+1 \) puntos dados \( (x_0, y_0), (x_1, y_1), \dots, (x_n, y_n) \). El polinomio se expresa como:
\[
P_n(x) = \sum_{i=0}^n y_i \cdot L_i(x),
\]
donde \( L_i(x) \) son los \textbf{polinomios de Lagrange}, definidos por:
\[
L_i(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^n \frac{x - x_j}{x_i - x_j}.
\]

%\begin{flushleft}
\textbf{Nota sobre las \textit{divided differences}:}
Las \textit{divided differences} son una herramienta computacional para calcular los coeficientes del polinomio de Lagrange de manera eficiente. Se definen recursivamente y permiten construir el polinomio en \( O(n^2) \) operaciones.
%\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Ejemplo detallado:}
Supongamos que tenemos los puntos \( (1, 3) \), \( (2, 2) \) y \( (3, 5) \). El polinomio de Lagrange que pasa por estos puntos es:
\[
P_2(x) = 3 \cdot \frac{(x-2)(x-3)}{(1-2)(1-3)} + 2 \cdot \frac{(x-1)(x-3)}{(2-1)(2-3)} + 5 \cdot \frac{(x-1)(x-2)}{(3-1)(3-2)}.
\]
Simplificando, obtenemos \( P_2(x) = 2x^2 - 7x + 8 \).
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = center,
        xlabel = \( x \),
        ylabel = \( y \),
        xmin = 0, xmax = 6,
        ymin = 0, ymax = 6,
        samples = 100,
        domain = 1:3
    ]
    \addplot[blue, thick] {2*x^2 - 7*x + 8};
    \addplot[only marks, mark=*, red] coordinates {(1, 3) (2, 2) (3, 5)};
    \addlegendentry{\( P_2(x) \)}
    \addlegendentry{Datos}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Fenómeno de Runge}
El fenómeno de Runge es un problema de oscilación en los bordes que ocurre al interpolar una función suave con polinomios de alto grado en nodos equiespaciados. Este fenómeno fue descubierto por Carl David Tolmé Runge en 1901 y muestra que, aunque el error global de interpolación disminuye al aumentar el grado del polinomio, las oscilaciones cerca de los bordes pueden volverse incontrolables.

\paragraph{Interés de la Interpolación de Lagrange en Elementos Finitos}
La \textbf{interpolación de Lagrange} es fundamental en los métodos de elementos finitos (EF) porque permite aproximar una función desconocida en un dominio discretizado mediante polinomios locales definidos sobre cada elemento. Gracias a esta interpolación, es posible representar la solución de una ecuación diferencial parcial (EDP) con precisión y flexibilidad, utilizando funciones base (los polinomios de Lagrange) que valen 1 en un nodo y 0 en todos los demás. Esto garantiza la continuidad de la solución aproximada entre los elementos, esencial para la estabilidad y convergencia de los métodos EF. Además, la interpolación de Lagrange facilita la construcción de espacios funcionales adecuados, adaptados a la regularidad del problema y a la geometría del dominio, lo que simplifica tanto la implementación numérica como el análisis teórico de los esquemas EF.

\paragraph{Referencia}
Para más detalles, consulta el libro *An Introduction to Numerical Analysis* de Endre Süli y David F. Mayers.

\begin{center}
$\star$
Versión 1.1 -- 30 Marzo 26
$\star$
\end{center}

\newpage

\section{Derivación}

Primero presentamos conceptos básicos, y luego unos teoremas importantes.

\subsection{Definición y concepto de derivada}
\subsubsection{Introducción}
La \textbf{derivada} de una función es uno de los conceptos fundamentales del análisis. Representa la tasa de variación instantánea de una función en un punto y es la herramienta central del cálculo diferencial. Geométricamente, la derivada en un punto es la pendiente de la recta tangente a la curva en ese punto.

Primero, notamos lo siguiente: cuando se estudia el comportamiento de una función en un entorno donde el incremento $\Delta x$ es pequeño, las potencias de $\Delta x$ se vuelven aún más insignificantes. En particular, términos como $(\Delta x)^2$, $(\Delta x)^3$, o superiores, pueden ser despreciados en el análisis, ya que su contribución al resultado final es mínima.

Por ejemplo, si $\Delta x = 0.1$, entonces $(\Delta x)^2 = 0.01$, $(\Delta x)^3 = 0.001$, y así sucesivamente. Estas magnitudes son tan reducidas que, en muchos contextos prácticos, no afectan significativamente el cálculo. 

\subsubsection{Definición informal}

La derivada de una función $f(x)$ en un punto $x$ puede interpretarse como la tasa de cambio instantánea de $f$ respecto a $x$, usando cantidades infinitesimales.
En la notación de Leibniz, la derivada se define como:
$$
\frac{df}{dx} \simeq \frac{\Delta f}{\Delta x}
$$
donde $\Delta x$ es un incremento infinitamente pequeño de la variable independiente, y $\Delta f = f(x + \Delta x) - f(x)$ es el incremento correspondiente de la función.
En la notación de Newton, se escribe como:
$$
\dot{f}(x) \simeq \frac{\Delta f}{\Delta x}.
$$
Se suele escribir tambi\'en $f'(x)$.
La derivada representa, por lo tanto, la pendiente de la recta tangente a la curva $y = f(x)$ en el punto $(x, f(x))$, aproximada por el cociente de incrementos cuando $\Delta x$ es lo suficientemente pequeño.

\subsubsection{Definición formal}
\begin{definicion}[Derivada de una función en un punto]
    Sea $f: A \subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ una función y $c \in A$ un punto interior de $A$. Decimos que $f$ es \textbf{derivable en $c$} si existe el siguiente límite:
    $$
    f'(c) = \lim_{h \to 0} \frac{f(c + h) - f(c)}{h}.
    $$
    Este límite, si existe, se denomina \textbf{derivada de $f$ en $c$} y representa la pendiente de la recta tangente a la gráfica de $f$ en el punto $(c, f(c))$.
\end{definicion}

\subsubsection{Interpretación gráfica}
La derivada $f'(c)$ es la pendiente de la recta tangente a la curva $y = f(x)$ en el punto $(c, f(c))$. Si $f$ es derivable en $c$, la ecuación de la recta tangente es:
$$
y = f'(c)(x - c) + f(c).
$$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    %\draw[->] (-2,0) -- (4,0) node[right]{$x$};
    %\draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above]{$y$};
    \draw[domain=0.5:3.5, smooth, variable=\x, azulrioplatense, thick] plot ({\x}, {0.5*(\x-2)^2 + 2});
    \draw[azulrioplatense, thick] (0.5,2) -- (3.5,2) node[right]{Recta tangente};
    \filldraw (2,2) circle (2pt) node[below right]{$(c, f(c))$};
    \node at (2.5,0.5) {$f'(c) = \text{pendiente}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Ejemplos de derivación de funciones elementales}

Calculamos las derivadas de algunas funciones elementales.

\paragraph{Polinomios} Si $f(x) = x^n$, entonces $f'(x) = n x^{n-1}$.

De hecho, con el binomio de Newton, tenemos
\[
(x + \Delta x)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} x^{n-k} (\Delta x)^k
\]
o dicho de otra forma
%\[
\begin{align*}
(x + \Delta x)^n &= \binom{n}{0} x^n (\Delta x)^0 + \binom{n}{1} x^{n-1} (\Delta x)^1 \\
&\quad + \binom{n}{2} x^{n-2} (\Delta x)^2 + \binom{n}{3} x^{n-3} (\Delta x)^3 + \cdots. %\\
%&\quad + \binom{n}{n} x^0 (\Delta x)^n
\end{align*}
%\]
Simplificamos los primeros terminos
\begin{align*}
(x + \Delta x)^n &= x^n  + n x^{n-1} \Delta x \\
&\quad + \binom{n}{2} x^{n-2} (\Delta x)^2 + \binom{n}{3} x^{n-3} (\Delta x)^3 + \cdots. %\\
%&\quad + \binom{n}{n} x^0 (\Delta x)^n
\end{align*}
Ahora sacamos las potencias de orden superior en $\Delta x$ y obtenemos
\[
f( x + \Delta x) - f(x) \simeq n x^{n-1} \Delta x
\]
osea 
\[
\frac{df}{dx} (x) = n x^{n-1}.
\] 
Para cualquier polinomio, se puede deducir la derivada notando que la derivaci\'on es una aplicaci\'on lineal: la derivada de una suma es la suma de las derivadas y, con $\alpha$ un real, la derivada de $\alpha f$ es $\alpha f'$.

\paragraph{Exponencial} Si $f(x) = e^x$, entonces $f'(x) = e^x$.

Retomamos la formula de Euler del primer cap\'itulo:
\[
e^x =  1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!}  + 
\frac{x^4}{4!}
\dots
\]
Derivamos cada termino (se tiene que justificar cuidadosamente esta operaci\'on en el caso general, pero ah\'i se puede hacer) y aplicamos la formula anterior:
\[
\frac{de^x}{dx} =  0 + 1 + \frac{2x}{2!} 
\frac{3x^2}{3!}  + 
\frac{4x^3}{4!} + \dots
\]
Simplificamos
\[
\frac{de^x}{dx} =  1 + \frac{x}{} 
\frac{x^2}{2!}  + 
\frac{x^3}{3!} + \dots
\]
Obtenemos exactamente $e^x$ (!).

%\[
%(x + \Delta x)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} x^{n-k} (\Delta x)^k
%\]
%\[
%\begin{align*}
%(x + \Delta x)^n &= \binom{n}{0} x^n (\Delta x)^0 + \binom{n}{1} x^{n-1} (\Delta x)^1 \\
%&\quad + \binom{n}{2} x^{n-2} (\Delta x)^2 + \binom{n}{3} x^{n-3} (\Delta x)^3 + \cdots \\
%&\quad + \binom{n}{n} x^0 (\Delta x)^n
%\end{align*}
%\]

\paragraph{Funciones trigonom\'etricas}  Si $f(x) = \sen(x)$, entonces $f'(x) = \cos(x)$.
 Si $f(x) = \cos(x)$, entonces $f'(x) = -\sen(x)$.
 
Partemos de la serie:
\begin{align*}
\cos x = 
1 
- \frac{x^2}{2!}
+ \frac{x^4}{4!} 
- \frac{x^6}{6!} 
+ \frac{x^8}{8!} 
- \frac{x^{10}}{10!} 
+ \cdots
\end{align*}
Derivamos termino por termino y 
deducimos:
\begin{align*}
\frac{d\cos x}{dx} = 
- \frac{2x}{2!}
+ \frac{4x^3}{4!} 
- \frac{6x^5}{6!} 
+ \frac{8x^7}{8!} 
- \frac{10x^{9}}{10!} 
+ \cdots
\end{align*}
Simplificamos
\begin{align*}
\frac{d\cos x}{dx} = 
- {x}
+ \frac{x^3}{3!} 
- \frac{x^5}{5!} 
+ \frac{x^7}{7!} 
- \frac{x^{9}}{9!} 
+ \cdots
\end{align*}
Finalmente identificamos y viene:
\[
\frac{d\cos x}{dx} = -\sen(x).
\]
De la misma forma, partemos de:
\begin{align*}
\sin x = 
x 
- \frac{x^3}{3!} 
+ \frac{x^5}{5!} 
- \frac{x^7}{7!} 
+ \frac{x^9}{9!} 
- \frac{x^{11}}{11!} 
+ \cdots
\end{align*}
y derivamos cada termino:
\begin{align*}
\frac{d\sin x}{dx} = 
1 
- \frac{3x^2}{3!} 
+ \frac{5x^4}{5!} 
- \frac{7x^6}{7!} 
+ \frac{9x^8}{9!} 
- \frac{11x^{10}}{11!} 
+ \cdots
\end{align*}
De nuevo simplificamos
\begin{align*}
\frac{d\sin x}{dx} = 
1 
- \frac{x^2}{2} 
+ \frac{x^4}{4!} 
- \frac{x^6}{6!} 
+ \frac{x^8}{8!} 
- \frac{x^{10}}{10!} 
+ \cdots
\end{align*}
Identificamos y resulta que:
\[
\frac{d\sin x}{dx} = \cos(x).
\]
%
%   \begin{itemize}
%        \item Si $f(x) = k$ (constante), entonces $f'(x) = 0$.
%        \item Si $f(x) = x^n$, entonces $f'(x) = n x^{n-1}$.
%        \item
%        \item 
%    \end{itemize}


%Luego exp, cos, y sen con las series y despues las otras (ln) con reglas de composicion y inversas, etc.
%Plus d exemples pour les regles de derivation !!! D ABORD LE LOG Arctan AUSSI C est sympa 
%***

%\begin{ejemplo}
%    Calculamos las derivadas de algunas funciones elementales:
%    \begin{itemize}
%        \item Si $f(x) = k$ (constante), entonces $f'(x) = 0$.
%        \item Si $f(x) = x^n$, entonces $f'(x) = n x^{n-1}$.
%        \item Si $f(x) = \sin(x)$, entonces $f'(x) = \cos(x)$.
%        \item Si $f(x) = e^x$, entonces $f'(x) = e^x$.
%    \end{itemize}
%\end{ejemplo}

\subsubsection{Reglas de derivación}
\begin{teorema}[Reglas de derivación]
    Sean $f$ y $g$ funciones derivables en $x$. Entonces:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Suma:} $(f + g)'(x) = f'(x) + g'(x)$.
        \item \textbf{Producto:} $(f \cdot g)'(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$.
        \item \textbf{Cociente:} $\displaystyle \left(\frac{f}{g}\right)'(x) = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g(x)^2}$, si $g(x) \neq 0$.
        \item \textbf{Composición:} $(f \circ g)'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$.
    \end{itemize}
\end{teorema}

\begin{ejemplo}
    Calculemos la derivada de $f(x) = x^2 \sin(x)$:
    $$
    f'(x) = (x^2)' \sin(x) + x^2 (\sin(x))' = 2x \sin(x) + x^2 \cos(x).
    $$
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Calculemos la derivada de $f(x) = x^2 \sin\left(\frac{1}{x}\right)$ usando la regla del producto:

$$
f'(x) = (x^2)' \sin\left(\frac{1}{x}\right) + x^2 \left(\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)'.
$$

Calculamos cada término por separado:
\begin{itemize}
    \item $(x^2)' = 2x$
    \item $\displaystyle \left(\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)' = \cos\left(\frac{1}{x}\right) \cdot \left(-\frac{1}{x^2}\right) = -\frac{1}{x^2} \cos\left(\frac{1}{x}\right)$
\end{itemize}
Por lo tanto,
$$
f'(x) = 2x \sin\left(\frac{1}{x}\right) - 2 \cos\left(\frac{1}{x}\right).
$$
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Calculemos la derivada de $\tan(x)$ usando la regla del cociente:
\[
\begin{aligned}
\tan(x) &= \frac{\sin(x)}{\cos(x)} \\[0.5em]
\tan'(x) &= \frac{\cos(x) \cdot \cos(x) - \sin(x) \cdot (-\sin(x))}{\cos^2(x)} \\[0.5em]
&= \frac{\cos^2(x) + \sin^2(x)}{\cos^2(x)} \\[0.5em]
&= \frac{1}{\cos^2(x)} \qquad \text{(ya que } \cos^2(x) + \sin^2(x) = 1\text{)} \\[0.5em]
&= \sec^2(x).
\end{aligned}
\]
La funci\'on $\sec$ es la secante.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Calculemos la derivada de $\cot(x)$ usando la regla del cociente:
\[
\begin{aligned}
\cot(x) &= \frac{\cos(x)}{\sin(x)} \\[0.5em]
\cot'(x) &= \frac{(-\sin(x)) \cdot \sin(x) - \cos(x) \cdot \cos(x)}{\sin^2(x)} \\[0.5em]
&= \frac{-\sin^2(x) - \cos^2(x)}{\sin^2(x)} \\[0.5em]
&= -\frac{\sin^2(x) + \cos^2(x)}{\sin^2(x)} \\[0.5em]
&= -\frac{1}{\sin^2(x)} \qquad \text{(ya que } \sin^2(x) + \cos^2(x) = 1\text{)} \\[0.5em]
&= -\csc^2(x).
\end{aligned}
\]
La funci\'on $\csc$ es la cosecante.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Calculemos la derivada de $f(x) = e^{3x^2 + 2x}$ usando la regla de la cadena:

Sea $u = 3x^2 + 2x$, entonces $f(x) = e^u$. Luego,
$$
f'(x) = e^u \cdot u' = e^{3x^2 + 2x} \cdot (6x + 2).
$$
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Calculemos la derivada de la función gaussiana $f(x) = e^{-x^2}$:

Sea $u = -x^2$, entonces $f(x) = e^u$. Luego,
$$
f'(x) = e^u \cdot u' = e^{-x^2} \cdot (-2x) = -2x e^{-x^2}.
$$
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Calculemos la derivada de $\ln(x)$ usando la identidad $e^{\ln(x)} = x$ y la regla de la cadena.

Sabemos que la función exponencial $e^x$ y la función logaritmo natural $\ln(x)$ son funciones inversas. Por lo tanto, podemos escribir:
\begin{align*}
e^{\ln(x)} &= x.
\end{align*}
Derivamos ambos lados de la ecuación con respecto a $x$:
\begin{align*}
\frac{d}{dx} \left( e^{\ln(x)} \right) &= \frac{d}{dx} (x) \\
e^{\ln(x)} \cdot \frac{d}{dx} (\ln(x)) &= 1.
\end{align*}
Dado que $e^{\ln(x)} = x$, sustituimos:
\begin{align*}
x \cdot \frac{d}{dx} (\ln(x)) &= 1.
\end{align*}
Despejamos $\frac{d}{dx} (\ln(x))$:
\begin{align*}
\frac{d}{dx} (\ln(x)) &= \frac{1}{x}.
\end{align*}
Para derivar $\ln(f(x))$, aplicamos la regla de la cadena:
\begin{align*}
\frac{d}{dx} \ln(f(x)) &= \frac{f'(x)}{f(x)}.
\end{align*}
\end{ejemplo}


\begin{ejemplo}
\textbf{La función \(\arctan(x)\):}

La función \(\arctan(x)\) es la \textbf{función inversa} de \(\tan(x)\). Esto significa que, si \(y = \arctan(x)\), entonces:
$$
\tan(y) = x \quad \text{y} \quad y \in \left(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right).
$$

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    % Axes
    \draw[-, very thick] (-6,0) -- (6,0) node[right]{$x$};
    \draw[-, very thick] (0,-1.6) -- (0,1.6) node[above]{$y$};

    % Grille légère
    \draw[gray, very thin, dashed] (-6,-1.5) grid (6,1.5);

    % Graphe de arctan(x) (rouge, épais, déplacé pour éviter l'intersection)
    \draw[domain=-6:6, smooth, variable=\x, red, thick] plot ({\x}, {rad(atan(\x ))});
    \node[red, above right] at (2,1.2) {$y = \arctan(x)$};

    % Point d'origine
    \filldraw (0,0) circle (1.5pt) node[below left]{$O$};

    % Points importants sur l'axe y
    \filldraw (0,1.57) circle (1.2pt) node[left]{$\frac{\pi}{2}$};
    \filldraw (0,-1.57) circle (1.2pt) node[left]{$-\frac{\pi}{2}$};

    % Points importants sur l'axe x
    \filldraw (3,0) circle (1.2pt);
    \filldraw (-3,0) circle (1.2pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Calculemos la derivada de $\arctan(x)$ usando la regla de la cadena:

Sabemos que $\arctan(x)$ es la función inversa de $\tan(x)$. Usando la regla de la cadena y la identidad $\tan'(\arctan(x)) = 1 + \tan^2(\arctan(x)) = 1 + x^2$,
$$
\frac{d}{dx} \arctan(x) = \frac{1}{1 + x^2}.
$$
\end{ejemplo}

%\begin{ejemplo}
%\textbf{Derivada de \(\arctan(x)\):}
%
%Usando la regla de la cadena y la identidad \(\frac{d}{dx} \tan(y) = 1 + \tan^2(y)\), obtenemos:
%\begin{align*}
%\frac{d}{dx} \arctan(x)
%&= \frac{1}{\frac{d}{dy} \tan(y)} \quad \text{(derivada de la función inversa)} \\
%&= \frac{1}{1 + x^2}.
%\end{align*}
%Por lo tanto,
%$$
%f'(x) = \frac{1}{1 + x^2}.
%$$
%\end{ejemplo}

%\begin{ejemplo}
%
%\textbf{Derivada de \(\arctan(x)\):}

%Usando la regla de la cadena y la identidad \(\frac{d}{dx} \tan(y) = 1 + \tan^2(y)\), obtenemos:
%\begin{align*}
%\frac{d}{dx} \arctan(x)
%&= \frac{1}{\frac{d}{dy} \tan(y)} \quad \text{(derivada de la función inversa)} \\
%&= \frac{1}{1 + x^2}.
%\end{align*}
%Por lo tanto,
%$$
%f'(x) = \frac{1}{1 + x^2}.
%$$
%\end{ejemplo}

\subsubsection{Monotonía y extremos}
\begin{definicion}[Función creciente/decreciente]
    Sea $f$ derivable en un intervalo $I$.
    \begin{itemize}
        \item $f$ es \textbf{creciente} en $I$ si $f'(x) \geq 0$ para todo $x \in I$.
        \item $f$ es \textbf{decreciente} en $I$ si $f'(x) \leq 0$ para todo $x \in I$.
    \end{itemize}
\end{definicion}

\begin{teorema}[Teorema de Fermat (puntos críticos)]
    Si $f$ tiene un extremo local en $c$ y es derivable en $c$, entonces $f'(c) = 0$.
\end{teorema}

\subsection{Teoremas de derivación}
\subsubsection{Teorema de Rolle}
\begin{teorema}[Teorema de Rolle]
    Sea $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ una función continua en $[a, b]$ y derivable en $(a, b)$. Si $f(a) = f(b)$, entonces existe al menos un $c \in (a, b)$ tal que $f'(c) = 0$.
\end{teorema}

\begin{ejemplo}
\textbf{Aplicación del teorema de Rolle:} Consideremos la altura de un proyectil lanzado verticalmente desde el suelo, que vuelve a caer al suelo después de 4 segundos. La altura $h(t)$ en función del tiempo $t$ (en segundos) es:
\[
h(t) = -t^2 + 4t.
\]
Sabemos que:
\begin{itemize}
    \item $h(0) = 0$ m (lanzado desde el suelo).
    \item $h(4) = 0$ m (vuelve al suelo).
    \item $h(t)$ es continua en $[0, 4]$ y derivable en $]0, 4[$.
\end{itemize}

Por el \textbf{teorema de Rolle}, existe al menos un instante $c \in ]0, 4[$ tal que:
\[
h'(c) = 0.
\]
Calculando $h'(t) = -2t + 4$, obtenemos:
\[
-2c + 4 = 0 \implies c = 2.
\]
Por lo tanto, a los $t = 2$ segundos, el proyectil alcanza su altura máxima.
\end{ejemplo}

\subsubsection{Teorema de Lagrange (Incrementos Finitos)}
\begin{teorema}[Teorema del Valor Medio (Lagrange)]
    Sea $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ una función continua en $[a, b]$ y derivable en $(a, b)$. Entonces existe al menos un $c \in (a, b)$ tal que:
    $$
    f'(c) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}.
    $$
\end{teorema}

\begin{proof}[Interpretación geométrica]
    El teorema afirma que existe un punto $c \in (a, b)$ donde la pendiente de la recta tangente a la curva $y = f(x)$ es igual a la pendiente de la recta secante que une los puntos $(a, f(a))$ y $(b, f(b))$.
\end{proof}

\begin{ejemplo}
\textbf{Aplicación del teorema de Lagrange:} Un ciclista recorre 30 km en 1 hora. La distancia recorrida en función del tiempo $d(t)$ es continua y derivable. Sabemos que $d(0) = 0$ km y $d(1) = 30$ km.

Por el \textbf{teorema de Lagrange}, existe al menos un instante $c \in ]0, 1[$ tal que:
\[
d'(c) = \frac{d(1) - d(0)}{1 - 0} = 30 \text{ km/h}.
\]
Esto significa que en algún momento, la velocidad instantánea del ciclista fue igual a la velocidad promedio del viaje.
\end{ejemplo}

\subsection{Gradiente descendiente}

El método del gradiente descendente es un algoritmo de optimización utilizado para minimizar funciones, especialmente en el contexto de funciones de costo o pérdida. Es fundamental en métodos numéricos y aprendizaje automático.

\subsubsection{Descripción del Método}
El gradiente descendente es un algoritmo iterativo que busca el mínimo de una función diferenciable. Dada una función $f(x)$, el método actualiza el valor de $x$ en la dirección opuesta al gradiente de $f$ en $x$, con un tamaño de paso $\alpha$ (tasa de aprendizaje).

\subsubsection{Algoritmo}
El algoritmo se describe como sigue:
\begin{enumerate}
    \item Inicializar $x_0$ (valor inicial).
    \item Para cada iteración $k$: 
    \begin{itemize}
        \item Calcular el gradiente $f'(x_k)$.
        \item Actualizar $x_{k+1} = x_k - \alpha \cdot f'(x_k)$.
    \end{itemize}
    \item Repetir hasta que se cumpla un criterio de parada (por ejemplo, $f'(x_k)$ es cercano a cero).
\end{enumerate}

\subsubsection{Ejemplo Práctico}
\begin{ejemplo}
Consideremos la función $f(x) = x^2 - 4x + 5$. Queremos encontrar el valor de $x$ que minimiza $f(x)$ usando el método del gradiente descendente.

\textbf{Paso 1:} Calculamos la derivada de $f(x)$:
\begin{equation*}
    f'(x) = 2x - 4.
\end{equation*}

\textbf{Paso 2:} Elegimos una tasa de aprendizaje $\alpha = 0.1$ y un valor inicial $x_0 = 0$.

\textbf{Paso 3:} Iteramos:
\begin{align*}
    x_1 &= x_0 - \alpha \cdot f'(x_0) = 0 - 0.1 \cdot (2 \cdot 0 - 4) = 0.4 \\
    x_2 &= x_1 - \alpha \cdot f'(x_1) = 0.4 - 0.1 \cdot (2 \cdot 0.4 - 4) = 0.72 \\
    x_3 &= x_2 - \alpha \cdot f'(x_2) = 0.72 - 0.1 \cdot (2 \cdot 0.72 - 4) = 0.976 \\
    x_4 &= x_3 - \alpha \cdot f'(x_3) = 0.976 - 0.1 \cdot (2 \cdot 0.976 - 4) = 1.1808
\end{align*}

Continuando este proceso, observamos que los valores de $x_k$ se acercan al mínimo de $f(x)$, que es $x = 2$.
\end{ejemplo}

\subsubsection{Aplicaciones}

\paragraph{Física}
En física, el método del gradiente descendente se utiliza para encontrar configuraciones de mínima energía en sistemas físicos, como el cálculo de la posición de equilibrio en un potencial gravitatorio o electrostático.

\paragraph{Aprendizaje Automático}
En aprendizaje automático, el gradiente descendente es la base de algoritmos de entrenamiento de modelos, como la regresión lineal y la optimización de redes neuronales. Se utiliza para ajustar los parámetros de un modelo minimizando una función de pérdida.


% ***** \subsection{M\'etodo de Newton}

%\emph{(a completar)}

\subsection{Interpolación de Hermite}

La \textbf{interpolación de Hermite} es una generalización de la interpolación de Lagrange que, además de interpolar los valores de la función en los puntos dados, también interpola las derivadas en esos puntos. 

Si tenemos los puntos \( (x_0, y_0), (x_1, y_1), \dots, (x_n, y_n) \) y las derivadas \( y_0', y_1', \dots, y_n' \), el polinomio de Hermite \( H_{2n+1}(x) \) de grado \( \leq 2n+1 \) se construye usando los polinomios de base de Hermite \( H_i(x) \) y \( \tilde{H}_i(x) \), definidos como:
\[
H_i(x) = [1 - 2(x - x_i)L_i'(x_i)] \cdot L_i^2(x),
\]
\[
\tilde{H}_i(x) = (x - x_i) \cdot L_i^2(x),
\]
donde \( L_i(x) \) son los polinomios de Lagrange. El polinomio de Hermite es:
\[
H_{2n+1}(x) = \sum_{i=0}^n \left[ y_i H_i(x) + y_i' \tilde{H}_i(x) \right].
\]

% *****
%DE LHOPITALE

%Fractales
%De Lhopital

%Fonctions cont non deriv
%Valeur absolue
%x sin(1/x)
%Fractales

%Fonctions derivable avec derivees non continues

\begin{center}
$\star$
Versión 1.02 -- 03 Abril 26
$\star$
\end{center}

\newpage

\section{Integración}


%Riemann : Plouf

%Trapecios

%Newton y Leibniz: Teorema fundamental

%Propiedades y tecn basicas

%Integracion numerica (punto medio)

%Henstock-Kurzweil

%\subsection{Nociones básicas}
%\subsubsection{Particiones}
%\begin{definicion}[Partición de un intervalo]
%    Sea $[a, b]$ un intervalo cerrado. Una \textbf{partición} $P$ de $[a, b]$ es un conjunto finito de puntos $x_0, x_1, \ldots, x_n$ tales que:
%    $$
%    a = x_0 < x_1 < \cdots < x_n = b.
%    $$
%    La \textbf{norma} de la partición, denotada $P$, es la longitud del subintervalo más grande:
%    $$
%    P = \max_{1 \leq i \leq n} x_i - x_{i-1}.
%    $$
%\end{definicion}

%\subsubsection{Definición de integral de Riemann}
%\begin{definicion}[Integral de Riemann]
%    Sea $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ una función acotada y $P = x_0, x_1, \ldots, x_n$ una partición de $[a, b]$. Para cada subintervalo $[x_{i-1}, x_i]$, definimos:
%    $$
%    m_i = \inf f(x) : x \in [x_{i-1}, x_i], \quad M_i = \sup f(x) : x \in [x_{i-1}, x_i].
%    $$
%    Las \textbf{sumas inferior y superior} de $f$ respecto a $P$ son:
%    $$
%    L(f, P) = \sum_{i=1}^n m_i (x_i - x_{i-1}), \quad U(f, P) = \sum_{i=1}^n M_i (x_i - x_{i-1}).
%    $$
%    Decimos que $f$ es \textbf{integrable según Riemann} en $[a, b]$ si:
%    $$
%    \sup_P L(f, P) = \inf_P U(f, P) = I,
%    $$
%    y en ese caso, $I$ se denomina la \textbf{integral de Riemann} de $f$ en $[a, b]$, denotada:
%    $$
%    \int_a^b f(x) % dx = I.
%    $$
%\end{definicion}

\subsection{Teorema fundamental del cálculo}
\subsubsection{Enunciado}
\begin{teorema}[Teorema Fundamental del Cálculo]
    Sea $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ una función continua. Definimos $F: [a, b] \to \mathbb{R}$ como:
    $$
    F(x) = \int_a^x f(t)  dt.
    $$
    Entonces, $F$ es derivable en $(a, b)$ y se cumple:
    $$
    F'(x) = f(x) \quad \forall x \in (a, b).
    $$
    Además, si $G$ es cualquier primitiva de $f$ en $[a, b]$, entonces:
    $$
    \int_a^b f(x)  dx = G(b) - G(a).
    $$
\end{teorema}

\subsubsection{Aplicación al cálculo de primitivas}
\begin{ejemplo}
    Calculemos $\int_0^1 x^2  dx$ usando el Teorema Fundamental del Cálculo. Sabemos que $G(x) = \frac{x^3}{3}$ es una primitiva de $f(x) = x^2$. Por lo tanto:
    $$
    \int_0^1 x^2  dx = G(1) - G(0) = \frac{1^3}{3} - \frac{0^3}{3} = \frac{1}{3}.
    $$
\end{ejemplo}

%\subsection{Integrales de funciones usuales}

%\dots

\subsection{Métodos generales de integración}
\subsubsection{Cambio de variables}
\begin{teorema}[Cambio de variables]
    Sea $g: [\alpha, \beta] \to [a, b]$ una función derivable con derivada continua y biyectiva, y sea $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ continua. Entonces:
    $$
    \int_a^b f(x)  dx = \int_{\alpha}^{\beta} f(g(u)) g'(u)  du.
    $$
\end{teorema}

\begin{ejemplo}
    Calculemos $\int_0^1 \sqrt{1 - x^2}  dx$ usando el cambio de variables $x = \sin(u)$. Entonces, $dx = \cos(u)  du$, y los límites de integración cambian a $u = 0$ y $u = \frac{\pi}{2}$:
    $$
    \int_0^1 \sqrt{1 - x^2}  dx = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1 - \sin^2(u)} \cos(u)  du = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^2(u)  du.
    $$
    Usando la identidad $\cos^2(u) = \frac{1 + \cos(2u)}{2}$, obtenemos:
    $$
    \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1 + \cos(2u)}{2}  du = \frac{\pi}{4}.
    $$
\end{ejemplo}

\subsubsection{Integración por partes}
\begin{teorema}[Integración por partes]
    Sean $u$ y $v$ funciones derivables con derivadas continuas en $[a, b]$. Entonces:
    $$
    \int_a^b u(x) v'(x)  dx = u(x) v(x) \Big|_a^b - \int_a^b u'(x) v(x)  dx.
    $$
\end{teorema}

\begin{ejemplo}
    Calculemos $\int_0^1 x e^x  dx$ usando integración por partes. Tomamos $u(x) = x$ y $v'(x) = e^x$, de modo que $u'(x) = 1$ y $v(x) = e^x$. Aplicando la fórmula:
    $$
    \int_0^1 x e^x  dx = x e^x \Big|_0^1 - \int_0^1 e^x  dx = e - (e - 1) = 1.
    $$
\end{ejemplo}

\subsection{Métodos numéricos para aproximar una integral}
\subsubsection{Regla de los rectángulos}
Dada una partición $P = x_0, x_1, \ldots, x_n$ de $[a, b]$, la \textbf{regla de los rectángulos} aproxima la integral de $f$ como:
$$
\int_a^b f(x)  dx \approx \sum_{i=1}^n f\left(\frac{x_{i-1} + x_i}{2}\right) (x_i - x_{i-1}).
$$

\subsubsection{Regla del trapecio}
La \textbf{regla del trapecio} aproxima la integral de $f$ como:
$$
\int_a^b f(x)  dx \approx \sum_{i=1}^n \frac{f(x_{i-1}) + f(x_i)}{2} (x_i - x_{i-1}).
$$

\begin{ejemplo}
    Aproximemos $\int_0^1 x^2  dx$ usando la regla del trapecio con $n = 4$ subintervalos. La partición es $P = 0, 0.25, 0.5, 0.75, 1$. Aplicando la fórmula:
    $$
    \int_0^1 x^2  dx \approx \frac{0.25}{2} \left( f(0) + 2f(0.25) + 2f(0.5) + 2f(0.75) + f(1) \right) = 0.328125.
    $$
    El valor exacto es $\frac{1}{3} \simeq 0.3333$, por lo que el error es pequeño.
\end{ejemplo}

% ***** Punto Medio

% ***** Henstock-Kurzweil

%******Def 
%Henstock-Kurtz
%Autres

%*******Fourier

%*******Integrales impropres


\begin{center}
$\star$
Versión 1.01 -- 03 Abril 26
$\star$
\end{center}

\newpage 

\section{Ecuaciones diferenciales}

\subsection{Definición de un problema de Cauchy}
\begin{definicion}[Problema de Cauchy]
    Un \textbf{problema de Cauchy} (o problema de valor inicial) para una ecuación diferencial ordinaria (EDO) de orden $n$ consiste en encontrar una función $y(t)$ que satisfaga:
    $$
    y^{(n)}(t) = f(t, y(t), y'(t), \ldots, y^{(n-1)}(t)),
    $$
    junto con las condiciones iniciales:
    $$
    y(t_0) = y_0, \quad y'(t_0) = y_1, \quad \ldots, \quad y^{(n-1)}(t_0) = y_{n-1},
    $$
    donde $f$ es una función dada, $t_0$ es un punto del dominio, y $y_0, y_1, \ldots, y_{n-1}$ son valores conocidos.
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Un problema de Cauchy de primer orden tiene la forma:
    $$
    y'(t) = f(t, y(t)), \quad y(t_0) = y_0.
    $$
    Por ejemplo, el problema:
    $$
    y' = 2ty, \quad y(0) = 1,
    $$
    es un problema de Cauchy para una EDO lineal de primer orden.
\end{ejemplo}

\subsection{Ecuaciones lineales de primer orden}
\begin{definicion}[Ecuación lineal de primer orden]
    Una ecuación diferencial lineal de primer orden es de la forma:
    $$
    y'(t) + p(t)y(t) = g(t),
    $$
    donde $p(t)$ y $g(t)$ son funciones continuas en un intervalo $I$.
\end{definicion}

\subsubsection{Método de resolución}
La solución general de la ecuación $y' + p(t)y = g(t)$ se obtiene usando un \textbf{factor integrante} $\mu(t) = e^{\int p(t)  dt}$:
$$
y(t) = \frac{1}{\mu(t)} \left( \int \mu(t) g(t)  dt + C \right),
$$
donde $C$ es una constante arbitraria.

\begin{ejemplo}
    Resolvamos la ecuación $y' + 2ty = t$. El factor integrante es:
    $$
    \mu(t) = e^{\int 2t  dt} = e^{t^2}.
    $$
    Multiplicamos la ecuación por $\mu(t)$:
    $$
    e^{t^2} y' + 2t e^{t^2} y = t e^{t^2}.
    $$
    El lado izquierdo es la derivada de $e^{t^2} y$, por lo que:
    $$
    \frac{d}{dt} \left( e^{t^2} y \right) = t e^{t^2}.
    $$
    Integrando ambos lados:
    $$
    e^{t^2} y = \int t e^{t^2}  dt = \frac{1}{2} e^{t^2} + C.
    $$
    Despejando $y$:
    $$
    y(t) = \frac{1}{2} + C e^{-t^2}.
    $$
\end{ejemplo}

\subsection{Ejemplo del oscilador armónico}
\begin{definicion}[Oscilador armónico]
    El oscilador armónico simple está descrito por la EDO de segundo orden:
    $$
    m y''(t) + k y(t) = 0,
    $$
    donde $m$ es la masa, $k$ es la constante del resorte, y $y(t)$ es el desplazamiento en el tiempo $t$.
\end{definicion}

\subsubsection{Solución general}
La ecuación característica asociada es:
$$
m r^2 + k = 0 \implies r = \pm i \sqrt{\frac{k}{m}}.
$$
Por lo tanto, la solución general es:
$$
y(t) = A \cos\left(\sqrt{\frac{k}{m}} t\right) + B \sin\left(\sqrt{\frac{k}{m}} t\right),
$$
donde $A$ y $B$ son constantes determinadas por las condiciones iniciales.

\begin{ejemplo}
    Para $m = 1$, $k = 4$, y condiciones iniciales $y(0) = 1$, $y'(0) = 0$, la solución es:
    $$
    y(t) = \cos(2t).
    $$
\end{ejemplo}

\subsection{Ecuaciones no lineales en variables separables}
\begin{definicion}[Ecuación separable]
    Una ecuación diferencial de primer orden es \textbf{separable} si puede escribirse como:
    $$
    y' = f(t) g(y).
    $$
\end{definicion}

\subsubsection{Método de resolución}
Separamos variables e integramos:
$$
\int \frac{dy}{g(y)} = \int f(t)  dt.
$$

\begin{ejemplo}
    Resolvamos $y' = t y$. Separando variables:
    $$
    \int \frac{dy}{y} = \int t  dt \implies \ln|y| = \frac{t^2}{2} + C.
    $$
    Despejando $y$:
    $$
    y(t) = C e^{\frac{t^2}{2}}.
    $$
\end{ejemplo}

\subsection{Método de Euler explícito}
\begin{definicion}[Método de Euler]
    Dado el problema de Cauchy $y' = f(t, y)$, $y(t_0) = y_0$, el método de Euler aproxima la solución en los puntos $t_n = t_0 + n h$ ($n = 0, 1, \ldots$) mediante la iteración:
    $$
    y_{n+1} = y_n + h f(t_n, y_n),
    $$
    donde $h$ es el tamaño del paso.
\end{definicion}

\begin{ejemplo}
    Aproximemos la solución de $y' = t + y$, $y(0) = 1$ con $h = 0.1$ y $n = 2$:
    \begin{itemize}
        \item $t_0 = 0$, $y_0 = 1$.
        \item $t_1 = 0.1$, $y_1 = y_0 + h (t_0 + y_0) = 1 + 0.1 (0 + 1) = 1.1$.
        \item $t_2 = 0.2$, $y_2 = y_1 + h (t_1 + y_1) = 1.1 + 0.1 (0.1 + 1.1) = 1.22$.
    \end{itemize}
\end{ejemplo}

\begin{center}
$\star$
Versión 1.0 -- 18 Marzo 26
$\star$
\end{center}


\section{Sugerencias de lecturas}

La selección de obras que se presenta a continuación abarca desde reflexiones sobre la ciencia y las matemáticas hasta exploraciones filosóficas y neurocientíficas. Cada texto ha sido elegido por su capacidad para inspirar, desafiar y ampliar la comprensión de temas fundamentales en sus respectivos campos. Las obras están ordenadas alfabéticamente por autor para facilitar su consulta.

\vspace{1em}

\subsection*{Dahan-Dalmedico, A. \& Peiffer, J.}
Esta obra es una exploración fascinante del desarrollo histórico de las matemáticas, desde sus orígenes hasta su evolución en el contexto cultural, económico e institucional. Las autoras, Amy Dahan-Dalmedico y Jeanne Peiffer, ofrecen un análisis detallado de los temas clave que todo estudiante o docente enfrenta, como ecuaciones, espacio, límites y funciones. Lejos de presentar las matemáticas como un cuerpo estático de axiomas, este libro las muestra como una disciplina dinámica y en constante evolución.

\noindent
\textbf{Dahan-Dalmedico, A.} \& \textbf{Peiffer, J.} (1986).
\emph{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}.
Préface de Jean-Toussaint Desanti.
Points Sciences, Éditions du Seuil, Paris, 320~p.
ISBN : 978-2-02-009138-1.

\vspace{1em}

\subsection*{Hairer, E. \& Wanner, G.}
Este texto es una referencia esencial para quienes desean comprender el análisis matemático desde una perspectiva histórica. Ernst Hairer y Gerhard Wanner examinan cómo los conceptos fundamentales del análisis se han desarrollado a lo largo del tiempo, ofreciendo una visión enriquecedora para estudiantes y profesionales de las matemáticas.

\noindent
\textit{E. Hairer} and \textit{G. Wanner}, \emph{Analysis in historischer Entwicklung}. Übersetzt von Andreas Lochmann. Berlin: Springer (2011; Zbl 1247.26003)

\vspace{1em}

\subsection*{Lloyd, G.~E.~R.}
Geoffrey E. R. Lloyd, profesor emérito de filosofía y ciencia antiguas en la Universidad de Cambridge, ofrece en este libro una visión profunda de la ciencia griega, desde el siglo III a.C. hasta el siglo II a.C. La obra explora cómo surgió el pensamiento científico en la antigua Grecia y cómo este contexto histórico y cultural influyó en el desarrollo de la ciencia. Es una lectura imprescindible para historiadores de la ciencia y cualquier persona interesada en los orígenes del pensamiento científico.

\noindent
\textbf{Lloyd, G.~E.~R.} (1993).
\emph{Une histoire de la science grecque}.
Traduit de l'anglais par Charles Brunschwig.
Points Sciences, Éditions du Seuil, Paris, 448~p.
ISBN : 978-2-02-017765-8.

\vspace{1em}

\subsection*{Masson, S.}
Steve Masson, en esta obra accesible y práctica, explora cómo podemos optimizar el funcionamiento de nuestro cerebro. A través de ejemplos concretos y consejos basados en la neurociencia, el autor nos guía en el descubrimiento de estrategias para mejorar nuestras capacidades cognitivas. Este libro es ideal para quienes buscan entender mejor el cerebro y aplicar este conocimiento en su vida diaria.

\noindent
\textbf{Masson, S.} (2021).
\emph{Activer ses neurones}.
Odile Jacob, Paris, 256~p.
ISBN : 978-2-738-15150-6.

\vspace{1em}

\subsection*{Russell, B.}
Bertrand Russell, uno de los filósofos más influyentes del siglo XX, reúne en este libro una colección de ensayos que exploran el arte de filosofar. Con su estilo claro y penetrante, Russell aborda temas fundamentales de la filosofía, invitando al lector a reflexionar sobre el pensamiento crítico y la búsqueda de la verdad. Una lectura esencial para amantes de la filosofía y el pensamiento analítico.

\noindent
\textbf{Russell, B.} (1968).
\emph{The Art of Philosophizing, and Other Essays}.
Philosophical Library, New York, 119~p.

\vspace{1em}

\subsection*{Weyl, H.}
Hermann Weyl, matemático y físico teórico, presenta en este libro una reflexión sobre la simetría y su papel en las matemáticas modernas. La obra incluye un "álbum de imágenes" que ilustra la diversidad de formas y patrones simétricos en la naturaleza y el arte. Weyl combina rigor matemático con una sensibilidad estética, haciendo de este libro una lectura fascinante tanto para matemáticos como para amantes del arte y la ciencia.

\noindent
\textbf{Weyl, H.} (1964).
\emph{Symétrie et mathématique moderne}.
Nouvelle bibliothèque scientifique.
Flammarion, Paris, 156~p.
ISBN : 978-2-08-210141-7.

\end{document}

